<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>随笔 on 闲言语</title><link>https://ret2neo.cn/mind/</link><description>Recent content in 随笔 on 闲言语</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Tue, 15 Jul 2025 21:24:58 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ret2neo.cn/mind/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>生活的方法：输出导向的注意力分配机制</title><link>https://ret2neo.cn/mind/250715-output-oriented-attention-router-mechanic/</link><pubDate>Tue, 15 Jul 2025 21:24:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/250715-output-oriented-attention-router-mechanic/</guid><description>我过着一种迷茫的生活 我常常不知道如何处理自己的生命。身体内部复杂的生化组成，外部世界永恒的随机扰动，一切都在向我施加作用，引诱我作出反应。
当我感到无聊时，会拿起手机，浏览一下微信公众号、朋友圈、小红书、抖音，如果看到好玩的东西，就会刷下去花掉一些时间，如果没有看到，就会放下手机，感到更加无聊，还增加了一些沮丧。
当外部环境对我有诉求时，我做一些事情。
当我感到压力时，不愿意做事情，就会打开 v2ex.com 或者 x.com 或者 news.ycombinator.com ，然后顺藤摸瓜打开布满整个浏览器窗口的tab页，花掉半个小时左右的时间。
有时在这个过程中我会看到一些有意思的项目/想法，会去搜索更多关键字，打开更多 github.com 的页面，然后下载一些电子书、压缩包，收藏一些好文章，好资源。一番激情冲浪以后往往已经是日薄西山且双眸酸涩了。
日积月累，我的待办事项越来越长，文件系统越来越乱，余下的生命越来越短。也许我不应该这样下去。
如果死亡不可避免、无常虎视眈眈，一切都有结束的一天、并且不知道是哪天，那我就应该收回眺望目光，告诉自己，只有今天是真实的，只有此刻不是幻觉。
如果一生漫长流转、前路无限分岔，一切回首时都是模糊、并且旁路不计其数，那我就不该相信任何故事，告诉自己，我是世间唯一真神，我就是一切的尺度。
我唯一需要反复思考直到拥有清晰答案的问题是：在这终将陨灭的一生中，怎样度过这一天是好的？然后问题转化成：对我来说，什么是“好”？
此后，我的整个生命的目标就是尽可能地实现这些 “好” 。除此之外，我不关心任何事情。
在许多可能之中，“创造” 大概率是好的。（也许是因为“创造”会激活自我，让人体验到自主性，更有“活”感。但难道说“活”着是为了感受“好”，而“好”感本质上源于“活”感？暂时还想不清楚此事。）
在许多不同的创造形式中，写作、编程是我目前已经入门了的。
写作的必要性 人的记忆力是不可靠的，时间会洗刷一切。详细记录生活可以帮助我在三年之后重回事发时的上下文，再次体会当时的思绪、情感，再次咀嚼品味生活的甜蜜、苦涩或寡淡。这给了我重活一次的机会。
人生中发生的一切事情，遇到的一切人，构建的一切故事，本质上都是浮沙筑高台。文字也不例外。文字无法对抗虚无，但却能照亮此刻，在反思和琢磨中，我能觉知自我，更深地体会现实。这给了我活得更深刻的机会。
如果在活着的时候，文字幸运地跨越时间、空间广泛传播，文字就会作为一种杠杆撬动生活，带来财富、名望、人际关系、广泛的机遇。这给了我活得更开阔的机会。
写作的形式 对我来说，写作主要包括私人日记、技术文章、生活文章。
私人日记主要记录生命中的每一天发生的值得一记的事情，要事无巨细，不厌其烦，万万不要为了追求凝练而省略细节，要详细而忠实地完整记录当时的事实和感受，这会为将来重回旧地提供丰富详尽确切的上下文，为重活一次打好基础，提升revisit时的真实感。
技术文章主要写漏洞复现、工具使用、方法总结、知识梳理，要精微细致，完整涵盖所有成功和失败的历程，虽然你的读者主要还是未来的自己，但是要想象自己在面对一个幼稚的一无所知的初学者在记录，这会为将来的你节省下时间，也能够帮助到网络上偶然造访的漫游者。
生活文章讲究天马行空，一气呵成。因为灵感往往稍纵即逝，稍有犹豫就变形变味。要积极发扬个人语言风格，使用自己的语言，不使用别人的语言。
写作的定位 不要将写作认为是完成任务过程中或者完成任务后顺带做的事情，而应当将写作作为一切行动的中心，出发点，目的地。这会有矫枉过正的嫌疑，但是不妨一试。
记录，不再是行动的附加价值。一切行动，只是纯粹为了记录。
分析一个漏洞，不是为了分析它，而是为了输出一篇漏洞分析的文章。先写好文章的框架，标定计划做哪些尝试，然后将过程中的所有成败记录下来。文章写好了，事情自然也做好了。
培养一种技能，不是为了掌握它，而是为了输出一篇关于如何培养该技能的文章。当实践只是为了总结时，生活的目标便清晰起来。
如果一切行动为了讲述一个故事，如果一开始就构造好故事的框架，那么这个行动的成果便也不会太差。
将写出文章作为日常一切行为的根本目标，看起来舍本逐末，却可能是一种有益的策略、有效的机制，一个人类原生注意力分配机制的补丁。
认识人类原生注意力分配机制：刺激导向 人类天然倾向于对一切刺激产生反应。远古以来，为了活得更好更久，人要一刻不停地扫描周遭的气味、声音、温度、图像，理解接收到的信息的含义，积极识别其中蕴含的机会和危险，然后做出反应。这一套动作潜藏在意识之下，在人类已经站在食物链顶端的今天，依然在发挥作用。在这样的机制下，对周围没有反应反而是更难的。如果注意力是意识的指针，那么他所指向的地址就会不停地变化，耳眼鼻舌身都要来赋值。人类宝贵而富有力量的意识也在这个不停赋值的过程中溃散而一无所成。
人类天然被异常值（outliers）吸引。异常值意味着偏离平均的刺激程度，自然会收获更大的注意力。而异常值也意味着是偏离正轨的，跳跃的，没有固定线索的。注意力指向异常值的时间是无法持久的，意识在上面停留以后是难以积累的，复利是不会发生的。所以，异常值是一种需要刻意抵制的诱惑。保持生活行驶在中庸、恒定的轨道上，只有这样，普通人才有机会让自己的意识做出一些成果，积累一些有价值的东西。
重构人类注意力分配机制：输出导向 如果建立起一个进程，在后台轮询，不停尝试向意识的指针（注意力）赋值，那么在那些指针悬空的时刻，意识就能被唤回到我们真正需要他在的地方。
正念之所以无法被所有人广泛利用，就是因为这个后台进程尝试赋予的值仍然是null，也就是内观、冥想、正念的目标都是让注意力尽可能悬空，以免被内外部刺激拐跑。也许这样做可以通往究竟，但是考虑到人类的究竟就是虚空，走向这种究竟也未必是有助益的。
那么不如，我们为这个后台进程设置一个有益的默认值，用来赋给注意力指针。这个默认值就是 “输出”（文字）。
这比正念容易做到得多，因为对人类来说， “有” 的吸引力天然大过 “空”，但如果都是“有”，一时倒还难以分清哪个更有吸引力。
于是我告诉自己：无论世界上发生了什么新鲜的事情，无论别人造出来什么有趣的东西，对我来说，今天的目标就是围绕特定主题生成一些文字。
生活一下变得简单，有方向，可执行了。潜意识不能再越过我主导我的注意力了。我就像是 hook 住了人类注意力分配的函数，然后写死了返回值。
这让我变得像是chatgpt，让我在某种程度上丧失了一些漫游的乐趣（当然，我可以随时取消hook，恢复本性），但却会提高我的生产力，让我的时间能够以更具体、更专注的方式被花掉。我认为这是值得的。
一些将注意力持久重定向到”输出“的实践技巧 日常生活中，想到/遇到有趣的，值得一写的东西时，立刻记录下来。 每天早上开始工作时，从待办文章标题中选择1-2个标题来作为今天的主题。可以一个是技术类的，一个是生活类的。 连接两个动作来养成一个习惯：当我坐在电脑前查看屏幕时，我的默认选项是打开 VSCODE/TYPORA 开始输出，而不是打开 CHROME 开始冲浪。 主题如果过大，要分成几个小主题来写，以免过载。每篇文章争取在3000字内写完。</description></item><item><title>马拉松与计程车</title><link>https://ret2neo.cn/mind/241024-run-your-marathon/</link><pubDate>Wed, 23 Oct 2024 21:24:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/241024-run-your-marathon/</guid><description>Derek在 It’s about being, not having 一文中说道，我有些赞同。
When you sign up to run a marathon, you don’t want a taxi to take you to the finish line.
生活中的一些时刻，我们想要到达某处，而另一些时刻，我们只是需要行走。
从一切都将逝去的角度来说，即使我们能到达任何地方，我们实际上也到达不了任何地方。因为任何地方都会消失，任何成就都会消逝，任何拥有都走向死亡。
有一些生活是，坐在计程车中，吹着空调，拿着地图，浏览窗外的景色，幻想自己从一处到达了另一处。另一些生活是，脚底有太阳的余温，风中有大海的潮湿，胸中有跳动的存在，眼前是漫长的马拉松。一种是肤浅的，一种是低效的，高效与深刻无法共存。
现今文明社会的一切繁荣源于对效率的追求。人们暂且不管死亡是怎么一回事，只愿意快速地从一个地方到另一个地方。效率的提高使一切无可避免地走向肤浅，但也正是效率的提高，使得部分人拥有体验缓慢生活的余闲，这实际上是一种奢侈。
当你完全不觉得自己需要拥有什么，或者完全不相信自己能够拥有什么的时候，你唯一还需要的就是深刻的体验和觉悟了，那时你就可以静下心来，仔细雕塑存在本身，洗刷浮华和焦虑，专注于理解事物，做成事情，成为想要的自己。但如果整个人类中的所有个体都这样想，那么我们文明的发展进程就会很缓慢。
总的来说，对于明智的个体，马拉松是唯一的选择。如果能坐计程车到世界各地去马拉松，自然也是极好的。但只有从车上下来，你才真正开始生活，才没有假装在生活。</description></item><item><title>构建你的乌托邦</title><link>https://ret2neo.cn/mind/241022-build-your-utopia/</link><pubDate>Tue, 22 Oct 2024 22:24:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/241022-build-your-utopia/</guid><description>近日在读Derek Sivers的《Anything You Want》，有一个观点不错。
他谈到自己在构建CDBaby的时候问作为独立音乐人的自己，想要一个什么样的网站，答案是
每周付钱给我 告诉我每一个我的CD的购买者的名字和地址（因为他们是我的粉丝，而不是发行商的） 如果我的CD卖不出去，也可以继续使用网站（即使我每五年只卖出一张CD，这个CD还是可以在货架上被某个人购买到） 永不竞价排名（因为这对付不起这个钱的人来说不公平） 于是他照着自己想要的网站的样子构建了CDbaby，获得相当多的用户。
做一门生意就像是在构建一个世界，其规则是依照你想要的完美世界来制定的。真实世界如此之大，以至于即使不喜欢你的逻辑世界的规则的人达到99%，仍然有1%的人是你的同道中人，他们足以使你的生意可以运转下去。
他还说了自己拒绝所有想在CDBaby上放广告的广告商的理由，那就是没有人会建议自己常去的网站多上点广告。
实际上，我们所做的每一个决定，都在为自己想要的世界投票。不要因为恐惧和贪婪做决定，只因为你想要的世界的样子而做决定。而每个人如何期许理想世界的样子，凭的是中国的先贤称之为良知的东西。良知即凭本心判断什么是好的，什么是坏的。
不是所有人都在为其他人构建他们想要的世界，但每个人每时每刻都在为自己构建想要的世界。你给自己树立一些规则，然后遵循他们，于是你让自己置身于一个乌托邦之中。
而世界的进步，源自无数小的乌托邦的形成。
你告诉自己这样的规则，然后坚持去做，你就在为更好的世界作出贡献了。
节制：不吃撑，不喝高 沉默：只说对自己或他人有益的话，不闲聊 秩序：东西都归位，每件事情都有时间做 决心：决定你该做的事，决定了就做好 节俭：不浪费东西 勤奋：不浪费时间，总是做点有用的事情 真诚：正直地思考、发言和行动 正义：不伤害别人，不逃避该做的好事 中庸：不走极端，以德报怨 整洁：保持身体、服装、住所整洁 谦逊：效仿耶稣和苏格拉底 如果你是一个蓝军团队的领袖，那么你通过思考自己作为一个技术人员希望呆在一个怎样的团队里，就可以想清楚自己作为一个leader所有责任致力于营造的环境是什么样子的。 你的很大一部分管理工作就是要为之努力，那就是你可以前进的方向。
能够在技术上有所成长 有丰富详实的学习材料 有业界最前沿安全技术的研究 能够在项目上有所成就 能够被业界认可技术能力 团队有高手可以交流 每个领域有能人可以请教 不用花时间在争论问题定级上 有充裕的可以自由安排的时间和较小的产出压力 有客观量化的标准可以衡量、比较产出，形成绩效评价 ……</description></item><item><title>岁月无可回首</title><link>https://ret2neo.cn/mind/231123-life-has-no-uturn/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:46:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/231123-life-has-no-uturn/</guid><description>因为一只蟑螂开始收拾房间，因为一张机票开始反思生活。今年端午假期的末尾，5月3日晚19：05，我们从呼和浩特飞往潮汕揭阳，到今天11月23日已经时隔6个月零20天，恍然如同昨天。我一直想给那段高强度的特种兵旅行的日子写个小结，转眼却已经半年过去了，那种快乐还在心头，但无可避免细节不再鲜活，情境难以重温。
人真正需要的东西并不多，但是当准备丢弃那些生活跃动过的证据，快乐过的时光的痕迹时，总还是艰难。岁月可以回首，美好能够追忆，但人们永不可能回到当时。在时光洪流中，我们都只有一个方向。如果我扔掉一切过去，那么我会剩下什么呢？如果连我都开始忘却，那么世界是否一片荒芜？
我深切感受到，一切已经过去的确确实实已经过去了。 虽然很多事情我还是想不明白，但总的来说，今天还是一个非常开心的日子，因为我收到了一个超级可爱的礼物。</description></item><item><title>25th</title><link>https://ret2neo.cn/mind/230530-25th/</link><pubDate>Tue, 30 May 2023 12:59:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/230530-25th/</guid><description>近来我很开心，不再常常觉得难过。
许多问题仍然无解，但于我已无妨。
愿生而自由，爱而无畏，活成自己。
挑选一些近半年的碎片
大连 内蒙 揭阳 武汉 北京 南澳岛 广州 顺德 故乡 sofun 红树湾 周末 嶂顶</description></item><item><title>【翻译】INTP系列二：过载</title><link>https://ret2neo.cn/mind/221127-intp-series-2/</link><pubDate>Sun, 27 Nov 2022 22:24:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/221127-intp-series-2/</guid><description>本文翻译自：http://www.intpexperience.com/Overload.php
原文域名已过期，可使用cache查看：https://web.archive.org/web/20230219221929/www.intpexperience.com/Overload.php
第二章：过载（译文） 实话说，我非常喜欢作为INTP的自己，这样的存在就像是有神兵利器在手。然而，这样的存在也有相应的盲点和陷阱。并且往往，看不见的危险带来最大的伤害，就像被神奇女侠的隐形喷气式飞机击中，伤痕累累躺着，抬头却只见到清澈的天空。
今天，我要关注过载这个话题。这是一个非常隐秘的INTP陷阱，因为过载是由我们最喜欢和珍视的分析功能导致的。你越用分析功能尝试解决自己的不快乐，你伤自己越深，你的铠甲也是你的软肋。
让我们做个思想实验。现在你是一个刚走出洞穴的原始人，世界对你是全新的、完全开放的。这是一个炎炎夏日，你的皮肤感受到一种有趣的感觉，今天我们管这种感觉叫做“热”。另一个早晨，你走出洞穴，你感觉到一种不同的感觉，天空阴沉，寒风如刀，我们今天管这个叫“冷”。这两种感受困扰着你，是什么使你感受到这些不同？是某种看不见的神明在操纵你的身体吗？还是因为你吃了什么？你的大脑进入了分析模式。
你注意到天空中闪亮的大球照到你的时候，你的皮肤感受到一种更强烈的感觉，而当你走进阴影，皮肤上的感觉渐渐消失。有点意思，也许是土壤、树木和岩石从大球中吸收了什么，又把它释放到空气中。也许是大球造成了“热”。
但是且慢，你日渐注意到季节变换，每天的冷热都不同，有时夜里甚至很热，有时天晴却很冷。你感到越发困惑。从关注气候开始，你又逐步开始研究空气流动、海洋温度、全球水流、地球轨道、太阳耀斑和臭氧层，诸如此类。每个新发现都带来更多的可能性。但随着你钻研深入，找到了越来越多问题的答案，最终你开始慢慢接近自身能量的极限。观察和假想日渐堆积，问题的复杂性引发麻痹和妥协，我们开始将那些困惑标记为不可解决，我们觉得自己已经积累了足够多的信息，足以推断自己无法达到问题解决的彼岸了。对于INTP，对任何主题的长期关注最终都可能将我们引入过载的困境，但有一个领域似乎更容易成为泥潭，那就是上一篇文章说的，人际关系和疏离感。
如果你感到疏离，我打赌你能拿出一大堆你在这个主题上收集的信息和做出的分析。你能说出一大堆童年阴影，原生家庭父母的忽视和误解，你能给出你的理论。你观察到许多真相。你和大学舍友的关系从亲密承诺开始，到日渐疏远，最终被孤立。你解构自己和世界的互动，构建起一套关于你需要找到哪一类人以及可以在哪里找到他们的理论。你还可以说出来，不止一次，你觉得自己找到了那个人，但随后某个事件又证明自己搞错了。
所有这些信息构建起关于问题的日渐庞大的概念。为什么问题越来越复杂了呢？因为我们想要精确又完全地解决这些问题，否则我们不会感到满足。我们不断尝试可能的解决办法然后回过头来观察结果，我们又把每次失败看作一个新的可供分析的样本，周而复始。这就是我们的理性乐观，我们觉得解决方案一定存在，我们只是需要更努力一些。
INTP的陷阱在于你彻底的坚定不移的对解决问题的尝试实质上增加了问题本身的复杂度。而这种复杂性又会反过来告诉你问题不可解决，或者至少超出你的能力范围了。然后呢，你会怎么做？你更加用力了。随着问题的复杂性的增加，你更用力地分析他们。这种滚雪球式的信息过载会催生很多负面情绪，疲惫、沮丧、失望日渐堆积，最终，你会走向绝望。
INTP最容易在人际关系领域陷入深深的过载。最可能的原因是，关系涉及情绪，而情绪不可捉摸。你要处理自己的情绪（即便你觉得自己没什么情绪波动），还要处理别人的情绪。因为INTP比起拥抱情绪，更倾向于压抑情绪（尽管这也是一个情绪驱动的决定），所以虽然我们不那么渴望拥有相关技能，但实质上我们需要。那么让我们来以最符合逻辑的方式来解决人际关系的问题。鉴于我们自身的情绪最终决定了我们是享受生活还是被生活折磨，我们就从自身情绪出发来考虑这个事情。
我的提议非常简单，但对INTP的思维模式来说会很陌生。如果过载是由于追求精确和关注点过大导致的，那么幸福就可以通过不那么严苛和着眼于细微之处来实现。值得一提的是，关注点更小意味着你会得到碎片化的而不是宏大的解决方案，离散的细微的成功，尽管每一次都很微小，但聚沙成塔，最终也能收获颇丰。
所以，如何缩小我们在人际关系上的关注点呢？假设说你和某人有过一些交往，尽管你曾期望这是个能有共鸣的灵魂，但你观察到了太多的不协调，于是认为共鸣不会发生。现在你有机会和这人再喝几杯咖啡，你的理智脑说“何必呢，我早知道这人并不投缘，一起呆完我只会更沮丧，不如不去”。这就是过载型思维。也许这人身上的某个部分你会喜欢，也许通过一起喝杯咖啡你们能够开开玩笑，也许某些事情你们可以共情。如果你仅仅只是寻找玩笑或者共情，你就可以享受这人短暂的陪伴。你感到一丝丝快乐，因为在这个瞬间，你感觉良好。
我想告诉你，感觉不好本身就不好，感觉好本身就是好的。尽管一杯咖啡无益于解决你在世上的问题，但至少你在咖啡店里面的那半个小时感到开心。这就是有意义的。这就是好的。你解决问题了吗？没有。你最终会认为这人是个志趣相投的灵魂吗？不会。这不是一个完美答案，这是局部优解，是权宜之计。但积少成多，这都是你的收获。
留心那些可以让你体验到短暂快乐的机会。当你去体验这个快乐的时候，放松你严苛的理性的大脑。更多关注自己的情绪状态。如果在体验过程中遇到小挫败，克制进入负面情绪的冲动。收集越来越多这样的时刻，以此构建一定的稳定性和未来的可预测性。搞清楚哪些朋友是你可以出于什么原因去拜访的。通过让成功获取小的快乐成为生活的一种选择，你就拥有了获取更多快乐的方法。
我刚刚所描述的东西对其他人格来说可能显得非常无脑。但对INTP来说，这并非自然而然的，这需要努力。让我再说清楚一点儿，这不是疏离感的答案。作为INTP，时至今日我仍然相信，本质上，我们是疏离的。（译者注：如果一个成熟的INTP仍然觉得是这样的。那么，有一种可能，某种程度上，你感到和世界的疏离，不是因为你有什么缺陷。而只是因为你太聪明了，而又太过固执了。世界中个体的本质是分离的，唯一区别是其中的个体是否感受到这种分离。没有疏离感或者疏离感较弱的人，是对这种个体间的分离不那么敏感、没有强烈感受的人，能够容忍幻象，并在幻象中忘却真实，而你，INTP，你时不时跳出来，总是记得真相，总是强烈而自觉地感受到一切事物人之间的分离性，总是对亲密保持怀疑和警惕，总是无法感到真正的联系。这是你的幸运，也是你的悲哀。你是黑客帝国中选择了红药丸的角色，你注定过清醒而痛苦的生活。如果一切没有解，那么请你拥抱真实的自我，同时，也对自己好一点，不必过于严苛，时不时找一点儿微小的乐子，去码头整点薯条，没有关系的，不要太执着。如果一切有解，那么唯一解就是向某个人事物臣服，暴露你的缺陷，献祭你的自由，获得它的认可，接受它的拥抱，同时承担它抛弃你的危险。做到这一切也并不难，唯一需要的是勇气。）然而，尽管这些做法没有解决问题，但他们确实在情绪方面帮助我们达成了一定的训练、经验和成功。情绪比我们想象的更可控，他们只是情境的产物。我们有很多机会根据自己的感受做出决定，但我们首先要停止犯一个错误，那就是将情绪解释为在暗示某种事实。（译者注：这里的意思大约是，不要将情绪看得过于重要，他是没有深意的，变动不居的，稍纵即逝的，仅仅是环境的产物，能够说明一些问题，但仅仅是很浅层的问题，是不值得深入挖掘和分析的。太过严肃对待只会使我们疲惫。）
所有人格类型都会曲解情绪传递出来的信息。情绪仅仅是人性使然。举例来说，你在黑暗的房间里面感到害怕，因为你觉得暗处可能有人，但这并不意味着暗处真的有人。但在当时大脑不这么想。它觉得我们感到害怕是因为暗处很可能确实有人。情绪会被解释成对事实的暗示。拿人的五感（视觉、听觉、嗅觉、味觉、触觉）举例，如果你看到火炉热得发光，你就不会去触碰它。同理，如果你感到恐惧，一定是有什么恐怖的东西。情绪塑造了我们对于现实的感知。
情绪塑造了我们对于现实的感知，这一点对于疏离感也适用。我们是因为疏离而感到沮丧，还是我们先感到沮丧，然后错误地假设疏离是背后的客观原因。我想常常发生的是后者。疏离感一半是真实的一半是想象的，因为那时情绪本身已经不堪重负。如果我们能摆脱想象的那部分疏离感，我们就能达到更好的情绪平衡，避免失控。也许我们没有自己想象中的那么疏离，也许有相当多值得我们感到开心的事物。
最后，对于大哉问的解决方案也许依然存在。永远充满希望。并且如果没有过载和螺旋式失败的重负，这种希望将更健康。与此同时，不断收集那些微小的快乐，你会过得更好。
Chapter 2: Overload（原文） (WHAT&amp;rsquo;S NEW: 10/23/15&amp;ndash;I&amp;rsquo;ve been away for a good bit grappling with new challenges and the next stage of life struggles. But I&amp;rsquo;m coming back with a new article, and a new idea! It&amp;rsquo;s about the INTP drive for creation and achievement. Along with the new article, I&amp;rsquo;d like to create a page dedicated to INTPs supporting other INTPs in business.</description></item><item><title>又是一年杏叶黄</title><link>https://ret2neo.cn/mind/221126-yet-another-autumn/</link><pubDate>Sat, 26 Nov 2022 14:00:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/221126-yet-another-autumn/</guid><description>杏叶黄，易水寒，时代伟大，个人渺小。转眼两年，时境变迁，再读此文，百感交集。</description></item><item><title>谈进步</title><link>https://ret2neo.cn/mind/221122-making-progress-as-nihilist/</link><pubDate>Tue, 22 Nov 2022 22:24:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/221122-making-progress-as-nihilist/</guid><description>壬寅十月既望，我同另一位虚无主义者有一场对话。我们聊了不少，时不时地，一些蛮有趣的想法会冒出来，一场像样的谈话应当如此。
事后我想，一个健康的虚无主义者应当是进步的。
人是自由的，人可以选择。人必须选择行动，因为沉湎和停滞即是消亡和毁灭。一个健康的虚无主义者应当是行动的，而他们又根本不在意方向，那么任何行动都会是向前进的。所以，坚持行动，保持进步，是虚无主义者保持健康的秘诀。如果你停下不动，黑暗就会一点点吞噬你。
对话带来什么 我们结缘于如果青年的36h的生活实验室。我们反思这个活动本身，紧凑节奏所营造出的高涨热情，在曲终人散之后隐隐显示出空虚的本来面目。这种形式的表达（或者扩展开来，所有形式的表达）是否可能只是一场自high？疑似充实过后，兴奋褪去后的疲惫之下，究竟有什么被真正留下？难道这只是一期一会的“戒酒互助会”，人们互相倾诉自己在戒断孤独、迷恋、空虚、成瘾、迷茫、焦虑等形形色色不健康的情绪的道路上的所见所闻所感，互相打气加油，人们把手中的微弱火苗凑到一起，艰难共度一日。散场之后，昏黄路灯之下，黯淡群星之中，你又是你，独自怅然。
这样看来，未免可悲。不妨积极一些。对话和读书不同，对话中人的注意力是流动的，对信息的接收和处理效率不如后者，因此比起读书，很容易产生一种一无所得的虚幻感。你也许知道一些观点作为种子种在了你的心里，生根发芽，将来某时某地会结果落地，但你不知道究竟是什么被种了下去，因此一场狂欢过后，仍觉少点什么。对话的好处只在于这是一个激发灵感和共同创作的过程，在一场有质量的对话中，因为有价值的输入，你极有可能冒出来独自散步或者阅读的时候所不会有的想法。这就是对话的价值。
当然，谈话的对象也很重要。同聪明的人谈话的好处在于他们不会觉得被冒犯，他们没有那么强的成见与定见，愿意理解你是在谈论事情本身，并用逻辑和开放的心态同你共同完成一次即兴会话。
一场对话过后，比起自己说过什么，你会更记得别人说了什么 这是我第一次意识到这一点，细想之下，确实如此。（当然，完全有可能是因为我们是同一类人，都喜欢了解和分析别人观点的人，所以谈话中注意力都在别人的语言上，也因此有类似的感受）。这是否意味着，一个人的语言只能改变别人而无法改变自己，就像一个古老的故事描述的那样，天堂和地狱中的人们都拿着很长的筷子围着就餐，不同的是天堂的人会互相给桌对面的人夹菜。语言是否也是如此，比起用表达改变自己，通过表达影响他人是更可能发生的。而伟大思想家的伟大之处就在于能够分饰两角，在和自我的对话中发现至关重要的真理。
寻求确定 我们所做的大部分事情，是在寻求确定性。对安全感的追求驱使我们做出不少匪夷所思背离本性的事情，其中不乏有些病态的行动。对我来说，过度分析就是其中之一。这世上的确定性能有多少，孜孜不倦的分析这个动作本身就是极为病态的，你期待自己有什么高明的见解，发现什么了不起的真理吗？大可不必，你只是觉得不安全。不必像一个紧张惊恐的小孩一样警觉地观察分析自己的处境，要像水一样，拥抱生活的一切形态。
自我暴露与疏离感 如果不以真我示人，你就不会真正投入真心，你戴着面具，保持安全，随时可以离开，那么任何亲密都无从谈起。
征服与包容 也许受《色戒》影响，从前我一直觉得两性之间的自然关系是征服与臣服。但在看过《The Way of the Superior Man》后，我意识到女性力量如同大地，如同海洋，汹涌澎湃没有方向，但确实蕴含着巨大能量，从前的观点并不全然适用。
注意力即问题 关注本身，会成为问题。有点像量子力学中的“观察导致坍缩”，现实生活中注意力的投射点本身也会成为影响系统的重要因素。有一些事情，如果你不在意，它就会过去，你越关注，它越显著，比如吞咽口水，比如呼吸，比如生活的意义。
我领悟到，恰如欲望使人感到快乐或者痛苦，正是注意力给人带来智慧或者烦恼。恰如快乐和痛苦一体两面，烦恼和智慧也是一体两面。使前者转化的是欲望，使后者转化的是注意力。专注的注意力和有条理的思考会带来智慧，分散的不停流动的注意力和被动应对不够深入的思考会带来苦恼。是否能够正确选择投射注意力的对象决定了你是收获智慧还是囿于烦恼。
所以，要像注重欲望的生灭一样注重注意力的流转，注视它们，分析它们，记录它们，掌控它们。
水流与《悉达多》 我们在海边交谈，见到流水，我又开始想了解悉达多究竟从河水中学到什么。于是又一次，我谈起悉达多的前半生，谈起他如何决定步入世俗，如何决定不再将生活视为表象，又是如何最终离开世俗回到河边。谈完之后，我口干舌燥，觉得没有必要说起这些。我问自己，你总要寻求深刻吗？那些啊哈时刻除了将一些看似有趣的观点围成一个茧房使你舒适外，还带来些什么？你因此而感到多少快乐吗？
忽然想到，也许悉达多从水流中所理解到的，就是欧文亚隆在《存在主义心理治疗》一书末尾所说“死亡、自由、孤独都必须直接处理。但是当面对无意义问题之时，有效的治疗师必须帮助病人将视线从这个问题上转移；接受参与（参与生活、参与关系）的解决之道，而不是沉浸在无意义感的问题之中。正如佛陀所教导的，追问生命的意义并无教益。人必须让自己沉浸在生活的洪流之中，让疑问随水流逝”。无意义与生命同在，不可根治，不必治疗。
所以，说来可笑可悲，却可能是真的，整个生命中最大的苦恼，就是将注意力集中在并无教益的地方，而最大的智慧，就是将注意力从上面移开。
轻松一点儿 《让子弹飞》里的小弟们都觉得跟着张麻子的日子，确实挺开心，但是确实也不太轻松。轻松，也许是生活中比较重要的一个事情，存在已经如此沉重，没有必要的情况下还是轻松一点儿好。因此我想，可能还是不太健康。如此良夜妙人明月海风，我们可以谈论的有很多，却在说无聊而没有出路的悉达多。
能量储蓄与社会不朽 回忆起36h生活实验室中冒出的一个想法，略做记录。我们聊到人的能量会有高低起伏，突发奇想是否可能在能量高的时候存储下来，在能量低的时候再充进去。乍一听，这似乎是无稽之谈。但猛然间我想到胡适的“社会不朽理论”，大致意思是，社会中一切个体的行为都会朽灭，但个体行为对他人和整个社会的影响会层层传导，绵延不绝，社会作为一个整体不朽不灭，至于无穷。那么，如果社会是一个巨大的人性能量充电宝，那么日行一善和为非作歹就好像是在给整个社会充电和放电。整个系统以一种缓慢但是总体有效的方式在工作，你向社会注入善意，世界因此变得更好，将来某日消沉失意时也有可能从美好世界感受到一点善意，从而能够坚持下去。这岂不是正应了那句“只要人人都献出一点爱，世界就会变成美好的人间”。
你为何出门？ 我问过很多人这个问题。最近有一天，我得到一个诚实的答案，“我有时觉得空虚”。无论你尝试获得什么，本质上是你觉得缺少。这等于没有回答，但又是一个无比正确的答案。你感受不到那种本自具足，所以你寻找，而如果你感受到了，那么死亡就不遥远了。“我觉得空虚”，这里没有花里胡哨的故事，没有自欺欺人的说法，直击灵魂，直抵人心。也许，填补空虚，期待理解，需要认可，想要赞同，就和觉得饥饿，感到口渴，想要大号，急需小便一样，就是真相本身，就是事物本来，并不高尚，也不卑劣，既不光荣，也不可耻。无需探究背后有什么，探究也不会有结果，无非是找到更多的说法，但也不过是说法，因为背后，没什么特别。继续解构下去，就是生化反应，这对于让你理解一切，更好在其中运转下去，有什么好处吗？没有多少，收益极低，徒增烦恼。
反思与改进 思维活跃者适合在散步中交谈，大部分人适合在咖啡屋里交谈。我其实还是不够坦诚，不敢完全直面自己，希望以后能慢慢改进。
走向开放世界 从前我有很多想法，但几乎从不开口，倒是写了不少日记。这不太好。哪怕是这个小小的公众号，也有读者觉得我翻译的某篇文章不错，私信说希望能继续翻译该系列的后续文章，也有读者给我的文字打赏，这都让我挺开心，觉得生活有所期待，有些事情值得一做，郁郁寡欢之中也多了一丝能量。所以我还是觉得，人必须走向开放。就像对话为思想注入变量一样，开放为生活注入变量。走向开放的唯一方式是行动，移动、发言、观察、领悟、模仿、挑战，做任何克服停滞的行动。世界会像一场无限游戏不断展开，而你会走向前所未见的境地。这一切，就是生活。</description></item><item><title>如果青年36h生活实验室·勇气篇</title><link>https://ret2neo.cn/mind/221106-whatif-youth-lab/</link><pubDate>Sun, 06 Nov 2022 23:58:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/221106-whatif-youth-lab/</guid><description> 你吃饱喝足，见多识广，你独一无二，是这残酷世界的幸运儿。
你反复确认价值，寻求理解，你独舞无言，是这美丽世界的孤儿。
你喜怒哀乐，絮絮叨叨，你爱与被爱，但常常无法真正感到满足。
在自我之外你拥有得太多甚至过多了，唯独自我，模糊不清，模棱两可。
你在探索，却不知真正想发现什么，你在尝试突破，却没能真正突破什么。
你想看看别人眼中的世界，你想谈论一切，谈论生活、自我、勇气、孤独、死亡、性爱、成长、婚姻、表达，但没有办法想谈就谈。
你来到这里，然后哭着说“原来我好棒”、“你是世另我”，笑着说“我一般不哭”、“你真的不错”。
世上的拧巴千奇百怪，却也大同小异，你很特别，却也没有那么特别，你想要的很多，真正需要的却也很少。
我总在问，背后是什么？也许答案是，背后没什么，你就是一切。
-&amp;ndash;
一些其他感受
人类个体之间，尤其女性之间，的情感某些时刻真是纯粹而动人。 这类活动展现了都市文明的一个璀璨而极有意义的分支。 情绪对于生活的重要性，并不低于理性。 无论人们生活如何，对于寻找自我的渴望永不停息。 一次见到这么多有意思的人，竟获得一种奇异的平静，或许正合“参差多态乃是幸福之源”。</description></item><item><title>即兴旅行：潮州古城</title><link>https://ret2neo.cn/mind/221101-chaozhou-travel-note/</link><pubDate>Tue, 01 Nov 2022 21:24:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/221101-chaozhou-travel-note/</guid><description>“京城帝王府，潮州百姓家”，此行的目的地是潮州古城。
1023下午14时从深圳出发，1024晚上20时回到深圳，总行程约 800 公里，耗时30小时，途经惠州，潮州，汕头，揭阳等城市。
此行完成后，高德显示，我要路过的一百个城市，已完成约四分之一。
论即兴旅行
从产生念头到出发大约一天时间。
计划好的旅程是一次完成，无准备的出发则是一次创作。
莽撞出发和谋划不周带来的挫败和不便不可避免，意料之外的相遇却也令人欣喜。此行见到了长街无人的牌坊街，飞檐走壁的大白猫，空无一人的韩江长廊和上水城门，我发现自己还是很喜欢在人少的时候逛景点的，换个时空，悠哉游哉。某种程度上，我也相信命运的发展同一次旅程一样，随机碰撞之中有其不可言说的脉络。
论独行
出发前问了一些朋友，也在公司论坛发了帖，但没有找到有兴趣同行的人。一位朋友说他早些年也一个人做很多事情，受此鼓舞最终决定还是出发。在这个阶段，我是一个受激情驱动的人，可以在没有太多计划的情况下开始做一个事情。对大部分人来说，确定性带来安全感，对我来说，更喜欢挖掘不确定性中的机会和灵感。《在路上》写道“在我心目中，真正的人都是疯疯癫癫的， 他们热爱生活，爱聊天，不露锋。希望拥有一切，他们从不疲倦，从不讲些平凡的东西”，我容易疲倦，但在我不那么疲倦的时候，还是蛮希望能遇到些疯疯癫癫不拘一格随心所欲的人的，不知哪儿有这样的人？我们似乎没有真正的垮掉的一代，大家都是垮了，但没完全垮，我们少点儿真正垮掉的勇气。
我是被迫一个人出发的，虽然一个人行动不会分神，可以专心思考和感受，行动起来也是行止由心，高兴就多看点，emo了就原地蹲着，下雨了车里躲着，天晴了就风里走走，也算自由自在。但一个人的坏处也是很明显的，有好吃的不太好各来一份，有好的想法和感受也没人可以分享只能自己记下来，漆黑的夜路上也难免会有几分孤单，而且缺少人与人之间情绪和感性的滋养，日子久了神性渐多而人性渐少未必是好事。虽说人生路归根结底是一个人走，但有一个有一定默契，互相满意，携手同行的伴侣还是一件幸事。也不知道我的馅饼啥时候掉下来。
论无目的
生活中的一切都充满目的，真正无目的的事情很少。无目的的行动看起来又呆又傻，那种“向前走，就是要走”的执拗不知是积极虚无主义的实践方式还是无处可去的自我麻痹，抑或是两者并无不同。有人问起为什么去潮州古城，我也不知怎么回答。其实可以是任何地方，只是我打开马蜂窝刚好看到潮州古城，仅此而已。不去这里，我也会去那里，今天不走，明天也会走。为什么走，我不知道，想发现什么吗，想体验什么吗，想探索什么吗，很难说清。可以简单人云亦云地说想吃潮汕美食，想看古城建筑，或者其他的什么，也许是，也不是，或者说，不尽然。也许我是想换个时空感受什么，也许我只是想找点事情麻痹一下，也许我想看看古人所谓行万里路是在行些什么，也许我想知道，一个人的本性是发展出来的还是发挥出来的，也许我想在行路中发现自己，认识自己，或者塑造自己，发展自己，都有可能，也可能都不是。说不清，也许没有什么目的，难道不可以做没有目的的事情吗，难道世事的为什么都有答案吗？只是出发，没有什么目的。有收获也好，没有也度过不错的一天，这也足矣。
论无计划
古人云，凡事预则立不预则废，实在是非常有道理的。但我还不太会做计划，缺少办成事情的经验，大多计划和想法带些莽撞、想当然和欠考虑。我可以自我安慰不确定性中藏有机遇和灵感，但事实是，如果有人同行，我不太能非常地照顾好他们的需求。所以在某种程度的成熟达成以前，我还是适合独行。
论生活方式
古城里面的机车姑娘和电驴情侣们确实给了我一些触动。世人的生活方式千姿百态，慢节奏的生活是如此惬意。每个人习惯于自己那个版本的世界的节律和规则，而很容易误以为世界就是这么运转的。多跳出来看看，会发现你所在意和执着的可能并不是那么重要，最终来说，你在忙忙碌碌之余，要回答的问题是，自己想要的是什么样的生活，自己想要怎样去度过时间，然后就是自己是否在按照想要的方式生活，如果没有，又是为什么，有什么是可以去做的。凡此种种，切换时空，见到千人千面时我会忍不住去想，也许这边是旅行的益处之一。
论顺风车
其实不挣钱，三百公里收益160+元，只是高速路费而已。接到什么样的客人全凭运气。而且只是想找个人聊天而已，忽然之间变成了服务者，他大咧咧坐在后排，我成了司机，这种感觉有些不适。虽然人家付费了，但又不是打车，大家应该更平等一点儿。如果我以后搭顺风车，如果对方乐意，一定坐在前排。
记流水账
出发前先来一碗潮汕牛杂面和油炸香芋条热身。
两点出发，独自开始370公里的行程，目的地是前一晚临时定的酒店。到达之后的行程并未规划。这会损失游玩的效率，但符合我的本性，让我们看看会发生什么吧。有了云南之行中的某一天开了八百公里的经历，对完成这370公里还是蛮有信心的。
今天随机的是许嵩的歌，似乎只有他才能大部分歌曲经得起重复播放，而不会觉得聒噪。谁能想到《断桥残雪》已经是十五年前的歌曲了呢？《庐州月》旋律响起的时候总是让我想起中学时候在玩一款叫《让子弹飞》的小游戏时候的惬意，岁月呼啸，时光不复，每一天都只有一次，心心念念期待着的日子总会到来，到来之后就会很快过去，过去以后就是永不再发生。生活的残酷和美妙都在于此。《河山大好》响起的时候，恩……，很应景。
服务区充个电，和旁边的大哥聊了会儿，他去揭阳，车是纯电的，很有续航焦虑。
服务区打卡加一：金灶服务区。解锁新功能“定速巡航”的我现在觉得开高速是一种享受，除了眼睛有点酸之外一点儿不觉得累。继续出发。
六点半，天黑下来了
夜里七点半，下高速
小城好多小摩托，大家好像都很快乐。
在拥挤的小巷子中兜了一会儿，进了开元寺旁边的一个停车场之后又出来了，绕了潮州古城大半圈也没找到停车的地方，好不容易在一个不那么繁华的街上的路边停下来以后，天空又下起了毛毛雨，上街闲逛也变得兴味索然，只好回到车上。此时肚子开始饿了，步行能到的距离又没有搜到值得一吃的店家。于是只好回酒店。
疲乏的劲头上来了，完全不想动，在酒店点了个外卖。肠粉加香菇是画龙点睛，饺子的肉馅很足，皮则太厚，沙茶酱有点儿腻，肉丸中规中矩。
一番碳水下肚，又来了精神。刚好奶茶错送到了隔壁的“盛世知足”，下楼去取。我一进门足道的小姐姐似乎就知道我是来取奶茶的。喝上半杯还不觉得腻的才是好奶茶，显然今天点到的不是。大街小巷地闲逛，理发店多得有点儿奇怪了。
“得闲饮啡”，真有意思。
临时起意还是要去牌坊街看看，打车前往。的哥的口音听着很像家乡话，聊了会儿才知原来只是本地人。他还告诉我本地人大多是摩托车出行的，因为路太小，摩托车也是油车居多，电车反而比较少。还有就是附近确实不好停车，如果有机会再来还是先在别处找个地方停。
半夜十一点半，来到潮州古城某个门，人流已经比八点多时候看到的少了很多。
往里走还是有1/4左右的店开着
青史留名，大约如此。这些名字也许做过不少事情，有过不少故事，也许在某些历史时刻里在某些人那儿震耳欲聋，但在我看来只是符号，我不care，我想也没有多少人care。如今他们只是一处景观，是长街一隅，无数牌坊中的一座，喧嚣夜市的背景而已。历史虚无主义荼毒我竟至于此，但没有办法，现在就是这么个认识。
诚然，十相留声，不如人间烟火。
司徒世家，不过门庭冷落。人们来此，谁看司徒世家，不过是争先恐后整点薯条罢了。
人相摄影于我，更像是一种浮夸和虚荣。也许是我不懂艺术，也许哪天能接受这些。
来到了开元寺附近，风格和泉州的开元寺非常接近，甚至某个瞬间让我有些恍惚，不知二者有何渊源。
这家店附近有很多的小猫咪，相当可爱。我要拍照的时候老板很不好意思地转过身去了。也许我需要一个单反，让人更有在搞艺术的错觉，比用手机看起来不那么冒犯一点。
路过一家店，但此时已经很饱了。招牌里面都是想吃的，默默记下店名“吉成”，果然有缘，第二天中午回程前就来这里饱餐了一顿。
牌坊街上有很多抓娃娃的店，但我身旁没有姑娘，就不抓了。
十一点以后可以开车进来逛，但大约还是走路有意思一点儿。二楼屋檐上有两只白猫飞过，但我没有拍到。
太平桥。千年前，大约很多人从桥上过吧，那时的街边有小贩吗，都在卖些什么呢？
道路走到头，现代化的痕迹又回来了
出城门，到韩江长廊
凌晨一点十三分，小姐姐在江边直播唱歌。江边逛逛，打车回酒店。
被子太热半夜醒来。凌晨三点四十，出门加了个餐，街上还有好几家夜宵开着。独行的自由就在于此。
次日中午一点半，出发回深
临时决定回牌坊街吃昨晚看到的“吉成”小吃店，这个点街上人也不多。去了小吃店店主推荐的停车场，居然还有充电桩，顺便充上电，然后步行去店里
途径核酸点，五元一次
又来了，店里没人
趁老板娘在下厨到她推荐的店里整点甘草水果
一人食，整了垂涎已久的糯米涨猪肠，以及咸水粿，无米粿，牛肉丸牛筋丸，各有风味。打包堂食各一部分。
饱餐后出门，天空不错
充电刚好满了，年轻人也接上了人生中第一个顺风车的单子，出发去揭阳接人。普宁居然这么近，可惜时间不够了，不然一定去吃个粿汁！
开车从昨晚走路的门出去了
又到韩江边，时间仓促，不然一定下车逛
潮州下次见：）
接到了顺风车的乘客，可惜了，是个不爱说话的家伙。我当然也要保持专业性，专心开车，不能被发现是第一次接客😂
四点四十，晚霞非常棒，一切刚刚好
莲花山服务区，拉着客人，为了保持专业性，不能随便下服务区打卡
天色渐晚，归心似箭
送客人回龙岗
七点多，客人下车了。还是一个人呆着自在点儿。
小五干饭中……我也去和贤哥干饭，旅程结束</description></item><item><title>【翻译】INTP 系列一：疏离</title><link>https://ret2neo.cn/mind/221022-intp-series-1/</link><pubDate>Sat, 22 Oct 2022 22:24:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/221022-intp-series-1/</guid><description>本文译自：http://www.intpexperience.com/Isolation.php
域名已过期，可以使用cache查看：https://web.archive.org/web/20230219221929/www.intpexperience.com/Isolation.php
第一章：为何我感到疏离？（译文） 当我阅读 INTP 们的对话，我发现一种奇特的共性，INTP 们感到自己和他人疏离、不同、缺少连接。
我还注意到分析和理解清楚这个问题的根因对 INTP 们来说不容易。尽管我们擅长通过应用逻辑和结构化思维来理解和探索世界，但这个问题看起来超出我们的洞察力范围了。每次当我们快抓住它的时候，它就从指间溜走。事实上，我们甚至很难成功定义这个问题的边界，更别提发现终极解决方案了。
迎难而上，我决定从探索这个难题开始 INTP 系列文章。我们的 INTP 本质应对其他个体的方式究竟是如何使我们感受到这种奇怪而难以定义的疏离呢？
首先，请注意我说的是“感受”。众所周知，INTP 在整个和感情有关的问题上都是苦手。我们的内向感觉认知功能很菜，这是一种根据我们对自己的感觉，建立起一种清晰、持久的自我认同的能力。我们是被思考而不是情绪驱动的。举例来说，如果我们对世界的理解将我们引向一个结论：我们是 X 类型的人，那就意味着我们会认为自己就是 X 类型的人。我们的感觉会追随这个思考做出的决定。如果随后，我们又找到自己是 Y 类型人的证据，然后我们就会认为自己是 Y 类型人，对自己的感觉总会跟着思考的结果走。我们的自我认同就是这么容易发生改变。我们没有那种天生就知道自己是哪种类型的人的能力，我们为自己是谁寻找证据，然后基于分析决定自己是谁。如果自我认同频繁改变，就会有点危险，生活可能因此发生巨变。在生活的风浪中航行，有强大的情感作为锚固是有益的，不然 INTP 很容易被吹到礁石上。
因为我们自己的情绪显得可疑，并且我们总是忽视它，所以我们难以理解，在他人身上情绪的重要性、影响力和可变性。我们的外向感觉功能处于劣势，所以他们最后发展。总的来说，当我们年轻的时候，理性强烈压制着情绪，当情绪爆发的时候，它们是可怕夸张而不受控的。伴随着成长，我们会锻炼自己的感觉能力，这是个痛苦不适的过程，我们从犯错、从对自我和他人的观察中学习和成长。经过年复一年的自我挣扎，漫长而艰辛的试图分析与理解，年逾不惑的我觉得自己可以给年轻的 INTP 们提供一些关于如何在社会中立身的见解了。
任何人最难量化的感觉：感觉“正常”。 最困难的一种自我意识是准确理解我们日常生活中的“正常”是怎样的。例如，你并没有真正考虑呼吸的许多细微差别，大部分时候呼吸都很自然地发生。只有当呼吸不正常的时候你才会意识到它。当更强烈的感受被激发时，你的生物本能会让你记住。比如你会记得窒息，但不会记得过去五分钟的呼吸。
生物层面，我们对可怕的事物印象最深，然后是美妙的事物，最后才是正常的事物。事实上，这是生存的有效策略。法则一，别受伤或死掉。法则二，找到好东西并享受。法则三，时不时干点无聊的事情。挑战在于跳出习以为常进行敏锐的观察。注意到异常点是容易的，在惯性行为中解构每个步骤的细节是困难的。
对 INTP 来说像“呼吸”一样正常的事情。 当 INTP 醒来开始新的一天，走出门时，什么是自然而然，会像呼吸一样去做的事情呢？
有些人格类型经过磨炼、练习和激发来增强规则，他们是守护者。有些渴望看到每天会发生什么并寻找机会来度过好时光，他们是工匠。有些沉迷于寻找意义，他们是理想主义者。INTP 是其中之一。INTP 时刻准备着识别、分析理解和预测世界的运作方式。
这是一个内在的、个人化的精神世界的过程。总体上，INTP 每天收集信息信息，将他们放进一个全面的、不断发展的关于一切的认知体系当中。信息可以是关于任何事物的，这个过程本身比关注的主题更重要。如果我们观察到 X 情况下 Y 行为会导致 Z，我们会记住这一点。如果我们又观察到，我们会记住已经见过两次这个证据。如果我们第三次观察到，我们可能决定自己发现了一个潜在真理（除非将来出现新的信息证明这个结论需要修正，否则这是一个真理）。每个真理都是一个预测器。如果在见到 X 条件下发生 Y 行为，我们就可以期望 Z 结果。如果我们成功地正确预测了 Z，我们就会觉得很棒。这带来一种正确、正常的感觉。
当我们积累了足够多的真理来预测很多事情时，周围人就会注意到我们。我们会看起来有洞见、有智慧，甚至有时候能通灵。当我年轻时，我常常能听一个人说几句话就猜到他的观点。当我能够正确回答他们的问题或者对他们的观点做出反应时，他们会惊掉下巴。预测源于我对这个人的了解，对先前对话的了解，刚发生的可能触发他们想法的事件，暗示对话发展方向的词汇 。完成一次成功的预测就像是完成了理解，这对 INTP 来说很棒。
这种收集信息、形成结构和预测世界的动力渗透到 INTP 所做的一切事情中。对大多数人来说，我刚才描述的事情听起来精疲力竭，甚至有些病态。但如果你是 INTP，我相信这个过程对你就像呼吸一样自然。你甚至意识不到自己在这样做。这个过程是我们在世界上寻找意义和自我定位的方式，这让我们感到放松，有控制感和冷静。
INTP 的百科全书 某种意义上，INTP 出生时就带来一本空白的百科全书，INTP 们终其一生就是为了填满这本书。不是从头到尾填的，而是东一笔西一笔旁逸斜出地填，最终如果足够幸运，在人生尽头大部分空白会被填满。</description></item><item><title>2022国庆游记</title><link>https://ret2neo.cn/mind/221007-lijiang-travel/</link><pubDate>Fri, 07 Oct 2022 04:34:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/221007-lijiang-travel/</guid><description>夜宿来宾，风声不绝，略记近日。
一年一度，我又来到了丽江。
这回还途经了广东湛江，云南文山、昆明、大理、曲靖，广西来宾，七日疾驰近五千公里，意犹未尽。
在湛江见到了军港，吃到了芥末味的串，大雨比那啥那天还大，凌晨三点才到酒店，大约是这晚开始，我不再是个新司机了。
文山富宁平平无奇，像极了家乡的小县城。
大理的路虽不行，海却不错，怪不得不少706的朋友愿意常呆此处。行程比较紧没有拜访大理706是个遗憾，有机会再来。另外下车拍照时偶遇广西而来的骑士，我总是欣赏不合俗流的人。
洱海和小五。
看起来很棒的房车。
云杉坪对于见惯森林的我来说平平无奇，蓝月谷也没有初见时惊艳，但在雪山脚下宽敞的道路上飞驰让我感到放松自在，心旷神怡。
白沙古镇不大，但逛着总有惊喜。这里有一切皆可藏身的“一藏”，雪山脚下的咖啡馆“米良”，“不二”，“无尘”，“无我非空”，“善哉”，这儿可能没有乔达摩，但大约藏着不少悉达多。
曲靖外滩烟火气十足，“云南人家”的美味是此行的意外之喜，买了十元体育彩票中了二十元最后又输光，不过是一场空。
旅途大约是有惊无险，感谢超贤老司机的指点和同行小伙伴们的照顾，对我来说，独行还是很容易打退堂鼓，断然不会走这么远。
最后顺便，诚招旅行伙伴，一同周游列省，游历更多城市，完成问界百城计划。老司机优先（一人日行八百真的会腻），直觉型优先（本人INTP岔道常常选错路口），开朗聪明的姑娘优先。
注：本文照片由Magic系列拍摄。</description></item><item><title>中秋</title><link>https://ret2neo.cn/mind/220910-mid-autumn/</link><pubDate>Sat, 10 Sep 2022 21:49:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/220910-mid-autumn/</guid><description>被风刮来刮去，麦子能说个啥? 被飞过的麻雀啄食，麦子能说个啥? 被自家驴啃了，麦子能说个啥? 被夏天的镰刀割去，麦子能说个啥? 被当作种子，麦子又能说个啥?
《yrcy》
时值中秋，花好月圆，天下太平，值得写上几笔。
看了《温暖的抱抱》和一点《yrcy》，现代人谁没点精神疾病，现实就像贾医生搭建的心灵净土。论苦难，没几个比马老四惨，论心理健康，也没几个好过马老四。
纳瓦尔说&amp;quot;别太把自己当回事，你只是一只会做计划的猴子”，刘慈欣写“人生啊，人生这东西……变幻莫测，一切都是概率和机遇，就像在一条小溪中漂着的一根小树枝，让一块小石头绊住了，或让一个小旋涡圈住了……”。
生活是一场随机游戏，意思是，苦难和幸运都在其中，意义和荒诞都能被挖掘出来。维克多·弗兰克尔觉得途经工作、爱和苦难能寻得意义，而加缪觉得不过是荒诞，人可以靠哲学或生理自杀逃离荒诞，也可以选择在荒诞中存活下去。
宇宙是混沌、漠然非理性的，人想清醒地在这无望的荒诞中存活下去，就要无诉求地生活（live without appeal），对任何人任何事不报有任何期待，于是你会有真正的平静。像鲍抱一样寻求绝对秩序最后只会无法忍受。人们多少恐惧混乱，但生活的真谛和希望可能就在其中。所以，要允许混乱发生。
想过更具体的生活，试着做一个肥牛抱蛋，抱得有点太严实了，像没抱过蛋似的，有点好笑。忽觉能偶尔有用于抽象思考的闲暇是一种巨大的幸运。大地上的无数生灵之中，你在过的其实已是一种不错的生活。虽然苦难从来不应该被歌颂，但每每见到贫穷、衰老、病痛、死亡、匮乏和压迫，我便重新审视生活。生老病死、爱别离、怨憎会、求不得、色受想行识五阴炽盛，苦是生活最好的老师。物质相对富足多少使心灵日益麻木坚硬，我早已不是那个能为陌生天桥老人悲惨境遇而难过徘徊一整个下午的少年，能使我内心颤动的时刻也越来越少，但内心深处还有个隐秘而狭窄的角落，存放着从偏远乡村带来的初心，存放着孟轲所说的恻隐之心。
鲍抱的疏离，其实是一种恐惧，伴生一种沉闷和无望，而有些人伴生的是冷峻生涩的幽默感，背后是上下求索和野蛮生长，是渴望理解的孤独，是离经叛道的渴望，也是玩世不恭的自恋。从外部看，后者呈现一种诡异可疑的形态，甚至有些滑稽吓人。但从内看，其实已经是他能长成的最好的样子了。后者的典型就是小丑。
小丑觉得人们真没礼貌，鲍抱觉得拥抱有害健康，敏感脆弱之下潜藏着病变的危险。保持迟钝，接受混乱，拥抱无明，似乎是在都市生活里保持精神健康的正途。其实正常未必是真正的健康，只是多数时候，人们要学会和病毒共存。</description></item><item><title>你最大的责任就是把你这块材料铸造成器</title><link>https://ret2neo.cn/mind/220904-your-responsibility/</link><pubDate>Sun, 04 Sep 2022 01:50:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/220904-your-responsibility/</guid><description>人真的是适应性很强的动物。从24h续航的核酸，无处不在的场所码打卡，到花样百出的赋予意义，形式各异的抗拒自由，最终都能自然融入日复一日的循环。
人的大部分行为像是编码过。和奶奶通电话总勾起些回忆的细节，香甜的红薯干，幼时翻越过的山野，爷爷讲过的经书，大殿里神秘威严的千手千眼。但老人常常重复同样的故事，似乎trigger一到，同样的话总是以同样的语气脱口而出，同此前的无数次对话一样。我也是如此，很多人也是如此，同样的情绪/事件/场景触发点总是导致同样的动作语言和反应。人的所谓成长，大约就是以主动植入的更好的编码替代被动执行的不那么好的编码。主动植入更好编码的过程大约也就是易卜生所说的，将你这块材料铸造成器的过程。
担负起责任，才可能有自由。纯粹的自由无处不在，但总是难以被直面，无法被享受。人们做的大部分事情是在逃避纯粹的自由，麻痹真实的自我。只有做出选择，承担责任，才能最小程度被选择被决定，才是在按照你的意愿与世界交互，在按你的内心尝试改造世界。然后幸运的话，你能做成一点事情，品尝到限量的自由。
有朋友在疑心自己该做什么，其实不要陷得太深。我们觉得今天这样的生活会一直持续下去，其实不会，好时光并不会太多，不要在犹疑寻找和等待中辜负它。
我们大可以始终以浏览之心度过生活，但应该及早停止旁观和等待。如果生活像代码，我们要做的不是audit，而且迭代式地快速edit和evaluate。</description></item><item><title>Yes Man</title><link>https://ret2neo.cn/mind/220828-yes-man/</link><pubDate>Sun, 28 Aug 2022 16:16:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/220828-yes-man/</guid><description>搬进新居带来一些细微的好的感受和意外的惊喜，尤其是午后这缕热烈的阳光。 越发觉得，生活在感受和选择中存在，不在想象和推理中发生。 我想我会继续效仿《好好先生》，对生活中一切涌现的机缘说“是”，看看生活将我带向何处。</description></item><item><title>三年回首，一点告别</title><link>https://ret2neo.cn/mind/220717-society-age-3/</link><pubDate>Sun, 17 Jul 2022 01:01:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/220717-society-age-3/</guid><description>旧友即将远行。一场别宴，几局乒乓后，沿着城市空旷的街道漫步，嗦着绿豆冰棍，对面是校园操场，身后是核酸检测点，巨大的树荫下，我们站在一起，觉得深圳此刻的风很有夏天的感觉。
和所有时刻一样，这样的时刻在一生中只有一次，只是当时的我们不会觉得有什么不同。
茨威格说，“人世间闲暇的数百万个小时流逝，方出现一个真正的历史性时刻、人类星光璀璨的时辰”，但要我说，每个时刻屏住呼吸，那片独属于你的夜空都在星光闪烁。
“别离是人间第一浪漫之事，因为此后的相遇都是重逢”，为多体味这份浪漫，我决定提笔送别cty，也送别我离开校园的第三年。
**我要出发，不管远方多远。**在意识到要去的城市比想象中远不少时，我们相视大笑。我很理解，眼中只有目的地，羁绊与路途都不成问题，这便是青年人的勇气，“生猛莽撞不问明天”。从lzb/wzp/cbw/ly/ywq/wjz/htl/cty到我自己，生活变迁时有，聚散不由分说，每一条岔路，既是命运也是选择，既是告别也是成长。为了靠近创业梦想、高强技术、浪漫爱情、宜居城市，或为了远离乏味现状，无边寂寥，渺茫前景，人们改变自己的生活状态，并基于各种理由相信远方会更好。于是人们做出决定，收拾行囊，翌日出发。我喜欢这样生机勃勃的世界，也总喜欢在这样的节点停下来想想，品味别离带来的那种无言的酸涩。我知道重逢会有欣喜，但在告别很多人之后也确实很久没有见到第二面，更深知再见也非从前。生活便是如此，好在每个人都有他的远方。
**人们为何生活？**三年前我离开厦门，在铺满海面的夕阳万丈中为操钥发藏摩拳擦掌，辗转几城后只身去到东莞，开始淹没于新鲜的生活，感受许多第一次带来的冲击。然后，和很多人一样，开始过一个模子的生活。然后，来到深圳，如法炮制。一路走过，周遭的景致不断变化，但始终心怀那个从孩童时期就冒出来的疑问（《自由、死亡、孤独与无意义》）。我敏感于事物的消逝，体察到其中的虚无，我观察生活，测试生活，想要一个答案，却并不确切问题是什么。我在生活之中，却也游离在生活之外。如此这般，反反复复，敲敲打打，没完没了。这不是好的体验，却也算我的历练。
**人们如何生活？**有些问题的唯一解法是让它们不成问题，譬如生活的意义。因为他们本不成问题，敲打他们是自寻烦恼。时过境迁我也无法完全理解当时的自己，但我想这条路我不是唯一走过的，望后来者自求多福。如今我更关心人应当如何生活，怎样的生活方式和生活目标真正值得和适合去追求。继续敲打，道阻且长。
**人应当生活在他人之中。**马克思说人是社会关系的总和，桀骜不驯自称只爱真理的爱因斯坦想赶在希尔伯特之前解出方程，卢梭从未想过久居瓦尔登湖，我在南禅寺体验过的那种绝不想久浸其中的至深孤独，经此种种，如今我坚信，离群索居绝非正道，有违自然规律，属于倒行逆施。正确的生活方式应该是生活在人群中，但按照舒适感决定介入程度，并和部分人保持深度联系。而且也许，人际关系和幸福感确实是成正相关的。
**一点偏见。**过去我觉得世相多是刻舟求剑、缘木求鱼，世人多是阿Q，时或掩耳盗铃。也感叹，只有这样人才能面对有限，只有朝露般的欢愉或沉痛能解无常之渴。最近偶尔不那么执着于这些恶见了，但离真正“加入其中，运转起来”还有距离，需多体悟和实践。还是那句话，黑暗是缺少光明，我需要更多光明。我蛮开心近来结识的一些朋友，如何生活在他们看来似乎完全不成为问题，我要向他们多学习。愿自己能着眼光明，永远乐观，心怀希望。
最后，记录最近一些aha时刻的感悟和一些某些时刻重新领悟所言非虚的老生常谈：
一个人的永远，就是他的一生
给比拿愉快
人在冲突中才能成长
凡是你能做成的事，都是简单的，只要坚持做就行了。凡是你做不成的事，就不必费太多心思。
大处着眼，小处着手
存心时时可死，行事步步求生
实事求是，不要依赖巧合生活
幸福快乐的首要是一个人愿意成为他自己
看不如做，做不如教
过度自我关注是痛苦之源
不用种，生命自己就能找到蓬勃之路。——《庆余年》</description></item><item><title>科学减肥</title><link>https://ret2neo.cn/mind/220711-say-goodbye-to-fatty-boy/</link><pubDate>Mon, 11 Jul 2022 22:24:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/220711-say-goodbye-to-fatty-boy/</guid><description>概要 减缓进食速度 充足饮水、睡眠、运动 少吃：精米白面、精致碳水、煎炸、油炸、烧烤、火锅、奶茶、可乐、预包装食物、号称无糖的食物 多吃：低卡蔬菜（ 蘑菇、黄瓜、丝瓜、茄子、冬瓜、木耳等，不包含炒土豆、山药、莲藕、胡萝卜、红薯）、不限量黄瓜西红柿圣女果 补充：复合营养素、酸奶益生菌 吃红薯、玉米、山药、土豆、南瓜来替代主食。 烹饪方式：能煮不炒、能炒不煎 细节 减重期间，不喝粥类似物。因为粥类消化快，引起血糖起伏大，很容易饿。 包子、肠粉、玉米、红薯、粉、面、米饭、饼子都属于主食碳水类食物，所以只能选其一，不能又吃红薯，又吃包子。 主食吃少了可能不饱，宁可多吃个鸡蛋，也不要多吃主食类的食物。 面包、蛋糕、饼干等加工类的主食，减重期间不允许吃。 中午的食谱：2个拳头的蔬菜，一个网球大小的肉类。晚上除了主食，其他和中午一样，选择蔬菜和肉。 吃饭的时候多选择蔬菜，把主食的量往下降。 前三天的饮食坚持是比较关键的，因为在降你的胰岛素水平。胰岛素水平降下来了你就没那么饿了。 忌讳高淀粉加高脂肪的食物，比如：梅菜扣肉米饭、隆江猪脚饭、菜汤拌饭。 科学的认知非常重要
甘油三酯是如何在体内积累的？ 遗传因素（肥胖基因检测） DRD2 改变多巴胺的反应性 FTO 降低细胞对热量的消耗 增加甘油三酯合成能力 增加对碳水食物的依赖 GRM8 该基因与某种行为的上瘾行为有关。（有些人必须吃主食的原因） APOAS 甘油三酯的调节能力降低 能量摄入过多 胰岛素抵抗 （胰岛素相当于能量外卖员，将糖分传递给细胞） 精米白面等含糖高的食物、主食会促进胰岛素分泌，胰岛素含量过多会抑制脂肪肝糖原肌糖原的分解，促进脂肪合成。 糖代谢 脂肪代谢 蛋白质代谢 肠道菌群失衡：有益菌、有害菌。煎炸烧烤、奶茶含有的反式脂肪酸、火锅等会滋生有害菌的生长。 改变基因表达和饥饿素释放，减少饥饿感，缓解病理性摄食 肠道能够调控脂肪合成和存储的基因表达 降低热量吸收 其他因素 年龄：肌肉量流失，代谢减弱 睡眠：睡眠过少会导致胰岛素反应能力下降。越晚越精神是体内的xx已经失衡了。 微量元素：营养维生素矿物质要平衡 疾病状态：甲状腺功能减退、激素药物等 如何管控体重 明确日常热量摄入 测算自身日常热量消耗，基础代谢率/0.8。（啥也不干一天需要的能量，如果是爱运动的是基础代谢率/0.7） 女生，1.5M ,1.3k-1.5k 男生，1.65m ，60公斤 1.7k-1.8k 每日热量摄入不应超过基础代谢量 薄荷营养师 一碗煮熟的米饭 200k 巴掌大的瘦肉 100k-130k 蔬菜 比较低 每日总热量摄入建议不少于800kcal 身体总是先消耗糖原，糖原消耗完才消耗蛋白质和脂肪。 我们希望脂肪减，不希望蛋白质减。蛋白质减了代谢会降低，身体也会有问题。 营养性低热量饮食 降低碳水摄入量： 杜绝预包装食物，可乐，奶茶等； 加压二氧化碳会导致能量失衡，肠道菌群。所谓无糖食物是放了很多脂肪和精致碳水。 可以吃红薯、玉米、山药、土豆、南瓜来替代主食。 主食虽然不甜，碳水比红薯高 充足的蛋白质摄入 低脂食物：煎炸、油炸不吃，外卖的油很多。隆江猪脚饭、梅菜扣肉饭。 高碳水高脂 红烧肉配米饭 蛋糕奶茶 足量的低卡蔬菜 适量的营养素补充 脂肪分解代谢过程中对营养素的需求增加 饮食减少营养素摄入减少 ==要补充复合营养素== 合理控制体重 充足饮水。脂肪中存储有大量垃圾。脂肪代谢酮体分解会导致口腔异味。 每天坚持一定量的运动。每天至少一万步。 消耗能量。 保证肌肉量，防止肌肉流失，代谢下降。 调节肠道菌群。 不排便、大便粘腻、便秘人群 喝酸奶：非自制的酸奶糖分过高。可购买定制的益生菌。 减缓进食速度。一口饭嚼五十次？ 让大脑感觉到饱，停止进食。延长五分钟。 改善心理饥饿感 不是因为饿，因为无聊 不要闲下来 合理疏解情绪 压力肥 皮质醇分泌旺盛时人的精神好。压力大的时候皮质醇分泌旺盛。 每天抽五到十分钟的时间，什么也不做，放空自己，在任何地方发呆。在发呆过程中激素分泌会走向平衡。 瑜伽、冥想和禅坐 腹式呼吸 配餐原则 早餐 替换精致米面：面条包子 半个玉米+一个鸡蛋 三天以后身体适应之后 不限量的黄瓜、西红柿和圣女果 午餐 精致瘦肉。不能是五花肉 蔬菜不限量。绿叶蔬菜不限量；不包含炒土豆、山药、莲藕、胡萝卜、红薯。 4个麻将块 100g 晚餐 不吃主食，或者参照午餐 能煮不炒、能炒不煎 凉拌、白灼，加生抽蚝油：豆芽海带 热量很低 蘑菇、黄瓜、丝瓜、茄子、冬瓜、木耳 西兰花 梨苹果橙子热量相对较高，每次吃不能超过一个。 每周可以放纵8小时。 膳食纤维是有益菌的培养基。 体检报告 身高体重BMI 西红柿蛋汤、蔬菜汤、银耳汤 油用什么 椰子油是饱和脂肪酸，加热再高也很稳定。 橄榄油不能加热，只能凉拌。 植物油是饱和脂肪酸，加热会变成反式脂肪酸，空气中久置也可能会。 轻度脂肪肝：饮食加运动。代谢掉甘油三酯。也可能是酒精性脂肪肝。 减肥成功后 可以把饮食调整到原来状态。 关注体重，升高时轻断食。 益生菌 澳洲 lifespace。菌的数量和范围比较广 怎么判断自己要不要补充益生菌： 是不是每天排便，排出的便是否成型。 6寸长，成型一次性出来；6两重；6分钟。 16+8 ：16个小时不吃东西，8小时之内吃东西。 复合维生素推荐 汤臣倍健</description></item><item><title>写在24</title><link>https://ret2neo.cn/mind/220513-age-24/</link><pubDate>Fri, 13 May 2022 01:21:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/220513-age-24/</guid><description>不知从何时起，我不再喜欢华丽的辞藻和堆叠的长句。
我开始喜欢平实的语言，和它们所描述的朴素真理。
来深一年多，比从前接触更多人，生活中发生更多事，但我仍不善与人交际，仍同从前一样思虑过度、不温不凉。
我所执着的依旧没有答案，但我有些释怀了。
价值
意义是断然没有的，价值是需要重估的。
信仰、道德、责任是死亡焦虑、精神空虚、存在焦虑的糖衣，人人掩耳盗铃，人人都是阿Q。
勇敢
第一层的勇敢是敢于问出皇帝是否穿着新衣。敢于藐视一切成规，以独立视角审视自身和周遭，敢于发问，勇于找寻。
第二层的勇敢是发现答案遍寻无迹时保持乐观，敢于停止追问，做出选择，拥抱内心，拥抱真实的生活。
必要幻觉
人之生存，人之悲喜需要幻觉。就这场游戏而言，超脱没有任何好处，如果你真的聪明，就该心甘情愿做一个超级现实主义者。
能否为自己和世人营造幻觉是入世之路能走多远的先决条件。
梦想
确切的价值未被发现不可陈述之时，一切梦想是自欺欺人。
唯自欺欺人者可成事，清醒者一事无成。
话语
你的见闻思虑铸就你的话语，你的话语体现你的真实。当你们在用心听说，灵魂相互抚摸，走在神圣之路。不幸的是人们听不见别人说什么，人们也言不由衷。
话语即权力，你沉吟浅唱曼妙诗篇，却作为失语者淹没在人群。
姑娘
万人如海，男女如流，新鲜感换安全感。
苦海无涯，浪子们何时回头。
生活方式
第一等的生活只洋溢着流年里的片刻悲喜，不问如果当时，不想要是哪天，直面存亡得失悲喜和真我。
第二等的生活借助符号reflect和revisit，呆头呆脑，愁容满面，敲敲打打没个头绪，啊哈时刻也不过死水微澜。
幸福
欲望缺席、欲望产生、欲望满足，哪个时刻真正使你幸福？
你真正在意什么？你真正愿意做什么，不计回报持之以恒？
你没有答案，你只是活着。
继续前行
穿过流年，不住因果。
祝你快乐，祝我值得。</description></item><item><title>我为什么写博客？</title><link>https://ret2neo.cn/mind/220320-why-do-i-write-blogs/</link><pubDate>Sun, 20 Mar 2022 22:49:19 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/220320-why-do-i-write-blogs/</guid><description>时值2022年初春，深圳新冠疫情汹涌，居家办公一周。明日复工，我总是在生活的转折点有一些感触。这两日照例在互联网上闲逛，偶遇两个有意思的博客，博主字里行间的思索和行文风格让我觉得亲切，也颇有些启发。我感到，PC互联网时代的神奇之处在于，只要你说得足够多，通过优秀的搜索引擎，或早或晚，愿意听你说话的人会来到你的跟前，而近年来国内的移动互联网巨头们各自为阵，似乎破坏了这种可能性。
这两个博客是 www.gexiao.me 和 http://blog.metaphox.com 。前者作者看起来与我同龄，我几乎看完了他博客里面每一篇我感兴趣的文章，感到这也是个思虑过多的家伙，算是理解了一些很不错的道理，但想必不怎么快乐。
后者如今是知乎大V，但早年文章更有意思些，那个为存在和美女、前途和工作而徘徊忧虑的少年是每个男人年轻时的模样吗？时过境迁他又在想些什么呢？还执迷形而上吗？从德国哲学和音乐中理解更多了吗？还执着年少时的梦想吗？娶到美女了吗？接吻的技巧是否炉火纯青？没有人知道，他自己可能也不再盘点这些了。
但神奇之处在于，一个人对另一个人的死亡的悼念，在十七年后通过一行文字击中另一个完全不相干的人——我知道我终会忘却她的死亡 。
这让我想起我父亲的父亲的死亡，算是我年少时的一道阴影和一次历练，我也为之也写过文，回头看那文矫饰太甚，可能是年轻的心很难有真正的绝望，只是些悲伤恐惧和无助的梦话罢了。爷爷的死亡已是七年多，2600多天前的事了，我在他离开后又经历了一些新的生活，我寻觅和游荡，工作和消费，见识繁华和落寞，走过哲学和姑娘，我过无数生活中的平凡一种，对于这无数死亡中的平凡一次，也的确是想起得越来越少。也许除了奶奶和父亲，也不会再有其他人想起爷爷。不好说可悲，我能理解，生命就是如此，但人总有奢望。人奢望明天会好，奢望会被爱，奢望能占有，奢望基因的传承，奢望模因的不朽。事实是明天会不同，但不会太不同，事实是人最爱自己，事实是人总能离开，事实是死亡不可避免。
blog.metaphox.com 的作者爱恋自己的文字，使我有机会读到那个时候的作者在经历那些感受时的想法。仔细想想这很有意思。人很孤独，独自来到，独自行走，独自离开。人可能发出过一些声音，创造过一些东西，有过一些想法和感受，但在岁月呼啸和星海横流中，都不值一提，什么意义也谈不上。十七年的时光在宇宙面前犹如沧海一粟，但在人短暂的一生中却有一定分量。一个人的想法穿越十七年在另一个人心中掀起波澜，不能说这里面没有一点点的浪漫。而写博客，可能就是为了这一点点烂漫，不问下文地表达，没有什么目的，只是搅动这一塘混乱和生命而已。
忽然想到，生命里遇到的任何值得的人，我们都应该好好珍惜，在星海横流里相遇，本是实实在在的烂漫。好过写博客这种虚无缥缈的烂漫。
update@20230712 读到 https://byvoid.com/zhs/ 的博客，颇有感触，想将博客长久地运营下去。</description></item><item><title>告别总是悄无声息</title><link>https://ret2neo.cn/mind/211205-silent-break/</link><pubDate>Sun, 05 Dec 2021 21:24:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/211205-silent-break/</guid><description>告别总是悄无声息。
阳光温暖，笑意迷人。
我们说着再见，但没再见。</description></item><item><title>好日子</title><link>https://ret2neo.cn/mind/211125-goodday/</link><pubDate>Thu, 25 Nov 2021 21:24:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/211125-goodday/</guid><description>感谢遇见
相逢还不错
但实话实说
我啥也没学会
还浪费很多时间
说喜欢总是很容易
吃过饭不妨看个电影
依然不知道如何去爱
也始终没觉得义无反顾
诚实说电影还喜独身看
因人前我不全是自己
真我沮丧无聊不言语
只会长街巷陌徘徊
同古今庸众郁郁
怅寥廓叹空有
这世上快乐
没采得几分
没法匀你</description></item><item><title>尘埃</title><link>https://ret2neo.cn/mind/210823-dust/</link><pubDate>Mon, 23 Aug 2021 23:23:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/210823-dust/</guid><description>江湖聚散如流水浮萍
星海明灭伴玉鸟归笼
昼夜难逾而山海难平
欲流横渡会诸君彼岸</description></item><item><title>灿烂与腐烂</title><link>https://ret2neo.cn/mind/210720-brilliance-and-decay/</link><pubDate>Tue, 20 Jul 2021 18:42:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/210720-brilliance-and-decay/</guid><description>世间万象
即生即灭
心不可欺
触不可及</description></item><item><title>念流勿住</title><link>https://ret2neo.cn/mind/210709-thoughts-flow/</link><pubDate>Fri, 09 Jul 2021 08:20:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/210709-thoughts-flow/</guid><description>这一年这一天的清晨，我似乎理解了
应无所住而生其心
也意识到了同一阵风吹过，人人感受不同
即所谓睁眼花开闭眼花寂</description></item><item><title>天堂电影院</title><link>https://ret2neo.cn/mind/210629-heaven-theater/</link><pubDate>Tue, 29 Jun 2021 23:26:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/210629-heaven-theater/</guid><description>一个在小城播放了一生电影的老头告诉你
看一部电影一百遍只因为无事可做
你需要去做完全不同的事情
请走出去，别回头，别思念
如果遇到什么，请热爱，像爱电影一样
一个蓝眼睛的姑娘告诉你
你很可爱，但我不爱你
你在楼下站了几个月于是她以身相许
但某一天她又消失无踪，再无音信
你几十年后回家，对母亲说你不累
其实只需要飞一个小时就到了
你的身旁女人来了又去，你的母亲说没有听出真正的爱
士兵在公主楼下站了九十九天
在最后一天夜里离开了
为什么呢，也许是他觉得爱已经完成
也许他觉得唯有离开才能圆满
我想去海边，但走丢了，也走累了
夜里十一点
垃圾堆旁拾荒的老奶奶
报刊亭里玩手机的中年妇女
骑共享单车飞奔的少年
骑电动自行车运货的中年男人
深圳湾公园里依偎的情侣
情侣旁外放抖音搞笑视频的保安大哥
保安大哥旁埋头玩手机的独自一人的青年
全副武装白袜格外亮眼的单车少女
六点到十一点开放的大桥拦不住的
是日夜奔涌燃烧不停的平凡生活和无限热情
谁能说清，生活应该是怎样的呢
有多美好又有多糟糕</description></item><item><title>那年今日</title><link>https://ret2neo.cn/mind/210607-today-yet-another-year/</link><pubDate>Mon, 07 Jun 2021 00:49:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/210607-today-yet-another-year/</guid><description>事隔经年，回忆已开始混乱模糊
那些日子，阳光明媚，但我总是幽居一室
埋头苦读，不问世事，忙时做题，闲时打球
不知也未曾想未来是什么在等待
那时的我尚未经历多少生活
却因为看了太多老庄而自以为超脱
如今想来，关于生活，理解了什么并不那么重要
真正的生活应该是具体的，呼吸之间，方寸之内
那时的光荣与梦想，鲜花和爱情
时过境迁只剩高糊的相片
和当时日记中凌乱笔迹间的喜怒哀乐
岁月穿过我们，似乎什么也没留下
还来不及整理，就已经来到了今天
想告诉那时的自己，不要难过
梦只是梦，你还是你
勇敢执着地前进，踏实坚定地创造
所有生活都值得用心去过
每条道路都可能遇见美好</description></item><item><title>时间是贼偷走一切</title><link>https://ret2neo.cn/mind/210606-time-is-thief/</link><pubDate>Sun, 06 Jun 2021 01:48:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/210606-time-is-thief/</guid><description>世间好物不坚牢，彩云易散琉璃碎
当年华逝去，青春远走，衰老和肥胖占据上风
人成为自己都厌恶的东西
怨憎会，爱别离，求不得
不约而至，无人可免
我们伸手说别走，但没有人为他人真正停留
所有人只在乎自己，人们不过恰好路过彼此</description></item><item><title>美即稀缺</title><link>https://ret2neo.cn/mind/210605-rare-is-beauty/</link><pubDate>Sat, 05 Jun 2021 09:44:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/210605-rare-is-beauty/</guid><description>一切美好，源于短暂稀缺
所谓浪漫，就是没有后来
饱食久卧，珍馐而索然无味
口渴至极，白开亦人间至善
渴望烟火般的绚烂和无比热烈的燃烧
就须对寒冷绝望风吹四散的灰烬心有预期
好在人间一切有限，有限成就了一切美好
生命如此轻飘飘，每一次，我都选择燃烧</description></item><item><title>表达还是沉默</title><link>https://ret2neo.cn/mind/210602-be-silent-or-not/</link><pubDate>Wed, 02 Jun 2021 13:31:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/210602-be-silent-or-not/</guid><description>世界似布满迷雾的森林
沉默，最多是安全，却已未必
开口，会引来敌人，或者朋友
前进，会带来伤痛，或是幸福
试探，被无序摧毁，或者蜕变
混乱，是上升的阶梯，也是无序的深渊
熵增，触发更多可能，或可能吞噬所有
沉默还是开口，等待还是行动
犹疑还是相信，放下还是执着
总是选择后者，因为那会带来更多可能
未知，可能性，变化等，宽泛意义上都指向运动
而生命在于运动</description></item><item><title>多数时候，我是一种现象</title><link>https://ret2neo.cn/mind/210528-whoami/</link><pubDate>Fri, 28 May 2021 21:24:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/210528-whoami/</guid><description>多数时候，我是一种现象
满心妄念，满腹偏见，满口谎言
游荡人间，执着贪恋，不问明天
掂量着伟大和渺小，盘算着永恒与刹那
少数时候，我同情起人类
便觉着自己，还不算太糟
此时此刻，我只关心你
这让我觉得，自己在接近圣人</description></item><item><title>如烟</title><link>https://ret2neo.cn/mind/210218-flowing-reaches-nowhere/</link><pubDate>Thu, 18 Feb 2021 00:15:58 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/210218-flowing-reaches-nowhere/</guid><description>年已过完，寂静夜里，思绪凌乱。
从前执迷不朽，四下质问，高声低语，尔后喋喋不休，自言自语，自斟自酌。如今昏然无知，只觉得不朽可以是文字、音乐、公式、定律、图画，可以是易凋但绝美的容颜、朝不知暮但可爱迷人的眼眸、相拥的温度、耳畔的鼻息，也可以是漫天的繁星、夏日的雷鸣。不朽在一切美丽刹那，美丽在一切欲望之中。
欲望与生命力互为表里。欲望是填充，是企图理解、渴望占有，是用真理填充无知，用声色填充五官。虽然理解只限于可理解，占有只限于可占有，这令人沮丧，但若zoom in，欲望越强，生命力就将越强。而这鲜活跃动的世界，就由无尽欲望构筑而成。抛弃生存之必要幻觉的代价是生存本身，所以每一个继续存在的个体，面对必然通向死亡的每一条人生道路与每一种生活方式，都必须做出选择，也已然做出选择。顺利做出选择，剩下的就是与欲望为主、为友或为仆的问题。
美源于稀缺，短暂和稀少是一切美值得一提的必要条件。不朽即永恒，永恒不美，甚至乏味。故而一切寓永恒之不朽于刹那之美的尝试可视为缘木求鱼，或自欺或欺人或兼有。
无数魂灵世间行走，我是其一，那些美丑，我也愿一睹。那么，新年快乐。</description></item><item><title>自由、死亡、孤独与无意义</title><link>https://ret2neo.cn/mind/190403-free-death-lonely-meaningless/</link><pubDate>Fri, 12 Feb 2021 01:14:43 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/190403-free-death-lonely-meaningless/</guid><description>今天是2021年大年初一，异地过年有些伤感，时间空闲情绪合适，便想再做一次尝试，尝试在今天写完这份2019年4月初新建的，陆陆续续填充内容但未曾真正结构化的文档，尝试在今天和过去做一个彻底的了断。我要在这里，整理我曾思考和见识过的，关于自由、死亡、孤独与无意义，关于如何生活，关于如何面对自我、他人和这个世界。希望此文成后，我能够全身心投入真实的生活，不再执着存在的意义。
死亡焦虑 在这一系列主题中，最早引起我注意的是死亡。从大约五六岁开始，一个事实开始浮现：凡人皆有一死。然后一个问题开始困扰：存在有何意义。
完整的逻辑链是：一个人活着，然后死去，他自己自然是死了，不能再感知或影响这个世界，他对这个世界的任何形式的影响也大概率将随着其他人的死去和时代的变迁而最终了无痕迹。即便有幸留下痕迹，这痕迹本质上也已与他毫无干系，因为当人们提起一个痕迹时，会谈到一个名号，一个故事，而这一切都与那个创造这个痕迹却已经消失的人其实没有半点相关。
深层的逻辑是：如果一个东西不能永存，那么它没有意义。
那么如果，如果我能够永生，所得永有，所施永存，那么生活会有什么改变？我会觉得一切有意义吗？我想不会。我所要做的依然是饮食、睡眠、劳动、思考、娱乐，我所享有的依然只有此时此刻，由饮食、排泄、运动、亲密关系、内在的自我肯定、外界的正反馈引起的愉悦不会因为以后还有无数次发生的机会而增强。相反的，所有刺激因反复发生而索然无味，快感阈值不断攀升，有限的人身无法得到无限的满足，一切永存迟早成为困扰，那时厌倦会生起，就会开始考虑自杀。感官享乐在无限中达到极限是显然的，智力满足也是如此。如果有人从秦皇汉武的年代活到今日，他会看见很多故事，但它们的实质并无大不同，厌倦几乎也是必然。对于整个人类社会，人们也许有雄心一同创建一个伟大繁荣的时代，但当个体感到厌倦而结束永存，繁荣于个体也不过是一场春梦。当然，永远有人年轻，为永存而欣喜与为永存而痛苦的故事每天同时发生，这其实和如今的生活无二，每天都有人享受生命和考虑自杀。
当然，无限的存在意味着无限的可能，在无限可能里是不能有什么论断的。所以总的来说，永生比速死来得有希望，但更大可能还是永存难以被承受。
所以，永存也不一定能带来什么意义。
问题要回到意义这个词。说是意义也好，或是目的、作用、价值、最高目标、最重要的东西也罢，到底指的是什么呢？对我来说，我想要的意义应该是一种绝对的意义，一种无视世事变迁的、永恒不变的价值。因为世上没有什么东西有这种意义，所以我举不出例子来。
虽然不太情愿，但我慢慢承认了。相对的世界里没有绝对的意义，运动的世界里没有不变的价值。
无神论 有些人相信有更高的主宰，他们赋予人绝对的意义，人应当按照这种意义去生活。这种绝对的意义就像公鸡的意义是打鸣，母鸡的意义是下蛋。无论这些人是发现了真理还是自欺欺人，我都无法成为他们中的一员。即使是作为公鸡母鸡，我确实是要打鸣下蛋的，这也确实是我存在的原因，但我不会喜欢以这种被赋予的意义去过我的生活。打鸣下蛋是我的原因，但不会是我的追求，而阳光草地觅食求偶才可能是活着的动力。
我只能活在命运之内，并且，在命运之内，我是自由的。所以，我是彻底自由的。在今天，我所唯一相信的命运，就是死亡不可避免。
存在主义 几乎不可避免地，存在主义在某个阶段进入我的视野。当我看到有人勇敢地宣布“存在先于本质，人生是荒谬的”时，我在沮丧前是为之振奋的。
发生的就这样发生了，存在的就这样存在了，除了人的生存外，世界是没有意义和任何预定义规则的。道德、灵魂、信仰、习俗不过是一个又一个试图自圆其说的故事，并没有天然的正确性，人也没有任何义务去遵循他们。如果愿意，一切都可以给予意义，但事实而言，没有任何东西能够提供意义。
也就是说，虚无，就是我们所存在于其中的这个世界的唯一本质，无论这一本质是否被发现、被接受。
一个人看到并接受了生命荒芜，一切都无意义的真相，走向虚无主义几乎不可避免。但虚无主义这条路走到头也还是黑的，可以称之为没有出路。
虚无主义者如何自我拯救？自杀自然不可取，那么就只有享乐主义。简言之就是，来都来了。
其实诚实而言，每一个人类个体所做的一切都是出于对快乐的追求。个体快乐的来源各异，追求的形式也各有不同。如果个体在追求快乐时给其他个体也带来享受更多更大快乐的机会，那么这个人会被认为是好人，其所作所为被认为是好的，这个人也从这种社会评价中获得另一种形式的快乐。反之则逻辑相似，被认为是恶的个体因社会评价甚至社区强制行为而被施加痛苦或剥夺获取更多快乐的机会。
人类，尤其是持有我国传统观念的，通常倾向于不强调自己的存在是为了快乐。因为资源总量有限，大多数普通人类能够从中获得较大快乐的行为都更可能是侵占他人享乐的机会而非创造更多可被享受的快乐，所以我们的传统文化强调克制节俭，以此鼓励那些省出快乐来同大家共享的个体，排挤那些只顾自己享乐而侵占集体快乐的个体。
群体不约而同地形成善恶观，个体从出生起就不间断受其浸染，以之为行为准则和思考方式，逐渐在赤裸的生存之上构建起层层叠叠的信条、原则、标准、底线、自我要求、道德评价，以此自我束缚、相互绑架。这种现象是自然而然发生的，是集体环境使然，它使社会趋于并保持稳定，也使个体忘却生命真相徒增莫须有的痛苦。
几乎所有的道德评价都是这样起作用的。人像是挂在悬崖，连接坚实土地和无尽虚空的是道德这副手铐。因此可说道德是堕落前的底线。但道德是虚构的，所以人的本质是堕落的。没有人能够挣脱这点。另一方面，没有人能够拒绝好的感受。每个人都靠饮、食、男女的快感，他人的理解、认可、尊重，自己的幻想、执念、希望苟延残喘，无一幸免。那么不如拥抱它们。我就是要快乐，如果存在还谈得上有什么目的，也就只有在快感中湮灭了。
因此我看，诚实的三观应该如此自述，世界是走向虚空的偶然，价值是自欺欺人的幻想，人生是独一无二的盛宴。
浑身充满快感的存在 幸运而常常未被发现的是，彻底的虚无给予人彻底的自由。因此，时时处处不能忘记，人是自由的，人可以选择。当我们觉得自己没有选择时，实际上说的是这种选择的结果我无法承担或是不愿承担。谨记这一点，虽然面临的处境还是一样，但是思路和心态就会豁朗许多。
我们可以选择，生命里所有的选择构成了一个人的生活方式。任何选择都是可以的，但为了更好地生存，我们应当，也能够，选择一种适合自己的，自己认为好的生活方式。那么，应当以怎样的标准来选择合适的生活方式呢？
萨特说：在不存在和这种浑身充满快感的存在之间，是没有中立的。如果我们存在，就必须存在到这样的程度。
李银河说：用一般的标准来看，激情是存在的上佳状态；用苛刻的标准来看，它是存在的唯一状态。
李银河还说：自由地去做自己喜欢的事情，自由地去爱自己喜欢的人，自由地选择自己喜欢的生活方式，这就是我的人生宣言。
这就是说，他们都认为，当意义无法作为选择的准则，人只能依靠欲望，或者说是激情。
激情比占有更适合用来具体化欲望，激情含有更多的非理性，更普遍存在。人或多或少对某些人或事物能够产生激情，在激发和享受这些激情的过程中，人真正活着。存在的方式应当以创造更多更强烈的激情为原则，这大概便是享乐主义的雏形。
以上这种思路是危险的，因为一个人认为享乐是人生中最重要的事，又认为道德和风俗是无需顾忌的，那么这个人做坏事而最终变成坏人的可能性是很大的，而在如今，大多数坏事都是要付出代价的。
很多先哲企图告诉人们，没有信仰是不幸的，是危险的，是可悲的，即便真的如此，对于一个怀疑一切，无所相信的人，信仰如何可能呢？没有信仰顶多自己苦恼，但如果信仰享乐，事情就可能变坏。一个人为了获取更大的快感而不择手段，不计后果，那么这个人离毁灭就不远了。比较典型的故事是电影《金瓶梅》所展示的，所有人追求男女之事的更多的享乐，最终因为有限的人身无法承受无限的极乐而不得善终。这是享乐主义者的人生缩影。如果一个人在享乐主义的道路上走得足够明确，足够坚定，足够聪明，足够快，足够远，那么他很大可能不得善终。
然而，这对他们并不是什么坏事，因为不得善终只能说明他们把自己的人生理念贯彻得足够好，以至于根本不需要那样长的生命。对他们而言，总的来说，一切是值得的，人生是无悔的。
但是我们也可以看到，在电影里各主角的死法中，极乐和极苦是并存的，所以他们临终时的心态恐怕难为人所知。
所以，如果享乐主义是唯一的出路，那么做一个怎样的享乐主义者呢？
首先需要明确的是，欲望和人的关系有两种，一是欲望驱使人，人成为欲望的奴隶，二是人与欲望共生，在满足欲望的过程中体验存在。这两种关系在客观上并无区别，都表现为人付出努力来满足欲望。它们的差别在于人的主观感受，即人是否能够意识到自己和欲望的关系。
第二种关系中的欲望一般要较弱，比如吃饭，睡觉，占有和消费。
欲望本身没有好坏，我们为满足欲望所做的事才可能有所谓的好坏之分。人很难控制住较强的欲望，除非是自毁的，比如搏击俱乐部，比如时间规划局里把时间都给男主的富人，他们是在清醒的毁灭。这是现实中较少见的，是一种极高智慧的自我挣扎和无法妥协。而生命，实际上是接受和妥协。
我认为奉行享乐第一的人主要有两类，狂风暴雨与细水长流。这是各人自己的选择，我也有自己的一些思考。我倾向于持续获得激情，而非获得更大的激情。因为一方面我本性警惕狂热和极端，另一方面人的局限性导致人在单位时间内所能承受的快感是有限的。所以，对我来说，做一些喜欢做的事情来持续葆有激情，和一些特别的人相处来持续产生愉悦，这就是生活的全部内容。存在的过程没有任何其他更多的意义。生命听起来如此荒凉，但这是真相，且对短暂人生而言也已经足够。当然，一些观念、习俗、道德根深蒂固，哪怕我知道它们并非必要，我并不愿意可能也无法抛弃它们，譬如一些特定的社会责任。
另外，享受激情是感性的，但追求激情的过程应当是理性的。每一个追求更大激情的人都应该尽可能善良守序，否则就可能无法自控而走向疯狂。那时你就不是一个看清真相而负责任地及时行乐的智者，而是一个不能自已的欲望的客体罢了。
其实，在虚无之殿的出口，一直还有另一条道路，那就是把激情同贪爱、嗔恨、愚痴等一同归入不净而希望清除掉的佛教。
空有不二 我在2019年的初秋参加了一个十日内观课程。在十天时间里，保持静默，与任何人没有交谈，避免和任何人的眼神接触和肢体接触，每天只有五件事情，吃饭、散步、睡觉、打坐、听葛印卡的道理同时腹诽。每天十点睡觉，四点起床，打坐十余个小时，现在想起，是一段特别的经历。活动是禁止纸笔记录的，但在看似没有尽头的静默里，度日如年的漫长里，我的思绪实在太多。很遗憾中途违反了规定，写了21张餐巾纸。我想将这些整理出来，称之为“南禅寺妄想录”，但一直迟迟未能真正开始。直到离那时已有一年余的今天，我在时光之流中又飘了许久，许多细节已全然忘记，餐巾纸的扫描件也大多看不明白了。机缘何时再来，暂不可知。
好的生活方式 上文谈过一些我关于生活方式的看法，但这是值得再细谈的。因为一切关于意义、社会、人性的思考要落到实处就是关乎生活信条和生活方式的选择。
好的生活方式应该是四点：
维持存在 更多的愉悦 钝感 简单。因为生命是赤裸裸的，没有什么是必须拥有或遵守的，所以简单几乎是必然结果。重要的是，简单能够释放心力，去关注更在意的。 生活方式和做事方式大多会被归因至人的本性。关于本性，我有一些想法。
本性可改。见识影响观点和思维，进而决定对人事物的反应模式，以此形成一个人的对内的思维模式和对外的个性特征。所以随着人的认识的增长，其对于世界的理解也在改变，个性是可能随之改变的。 过程困难。不断地怀疑又劝自己相信，不断地推翻又试图建立，直到完全的怀疑和推翻，但又能够任意地相信和建立，这个过程无疑是在毁灭自我，是痛苦不堪的。理想的成果是一个合格的社会工程师，他可以成为任何人，他不相信任何信条但又能让人认为他持有某些观念属于某一类人。他可以是自己，也可以表现成他所观察或想象到的任何有强烈个性或平平无奇的人。他有着最深的孤独，最彻底的怀疑，但他在人类社会游刃有余，并且享受这种可以成为任何人所带来的乐趣。他没有自己的本来面目，他就是权游里的无面者。直到这一刻我才想到，当初只觉得无面者很酷，实际上这是一个智慧而勇敢的人所必然走向的归宿，一个真正理解了人的人。 然而这是痛苦的，这真的是你想要的吗？在这个世界，顽固的清醒者过不上一天好日子，并且也只不过是另一种形式的糊涂者。真正的清醒是不应该有执念的，而应该是玩世不恭和得过且过的。 好的生活方式是成为一个入门级的无面者，享受存在和执念带来的快乐。 其实钝感也就是同时削弱快乐和痛苦的感受。最资深的钝感就是涅槃。 这其实是死局，快乐和痛苦一体两面。没有人能够只快乐而不痛苦。想要不痛苦，要么能力变强，想要的都得到，要么感受变弱，掩耳盗铃。想要快乐，就必须有得到的愿望，有执念，并且有能力满足。 所以人在这个世界的出路有两条，变强，守住执念，于是，不失去自己的愿望，有能力满足愿望。或者就是另一条，抛弃执念，将痛苦和快乐一并剔除，让自己生活在无尽的平静之中，犹如死亡。这就好像，泼洗澡水将孩子一起泼掉，或者说是，因噎废食。我宁愿选择前者。 底色非要悲凉？ 我必须承认第一次在十三邀听马东说这个词时我有拍案叫绝的冲动，并且在之后很长一段时间都认可自己也是底色悲凉的。某天刷牙我忽然觉得这个想法是很搞笑的。和许多其他标签是一样矫情做作的。一个真正的无面者何来底色呢？只要还有底色，就还有执念，就还没真正看破。当然人靠执念活着，看破之后仍然可以选择一些观点生活下去，但这套观点必定是让自己能够过得舒服的。选择悲凉的底色实在不是明智的，更大可能是没有真正选择过。
当你知道1+1=2之后，你无须在每次进行数学计算时都叹息，1+1何以只等于2，而不能是3、4，甚至更多。所以所谓底色悲凉其实大可不必。既然无意义，那么就专心于乐趣，不必再纠结意义。说底色悲凉，其实还是境界不够，真正能够放下无意义，必须彻底理解、相信、接受，意义不存在，我们也不需要。这之后，就不会再说什么底色悲凉之类伤春悲秋的话了。
兜兜转转到最后，我觉得还是只有庄子是最透彻的，无所待才能逍遥。
参考文章 李银河：直面惨淡人生
李银河：我的人生宣言
李银河：激情是人生中最可宝贵的
更重要的，是那些未被列出来的</description></item><item><title>爱若</title><link>https://ret2neo.cn/mind/190821-airuo/</link><pubDate>Wed, 21 Aug 2019 21:21:28 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/190821-airuo/</guid><description>我下班回家，走在路上，我突然想，如果我这么一直走下去，会走到哪里？我会放弃租来的住处，放弃住处里的笔记本、身份证，放弃我的职业，放弃我的公司，放弃我的爱好，放弃我的家人，放弃我的姓名，放弃我的性格，放弃带有“我的”的一切，放弃表情，放弃语言，放弃思索，于是终于，完全放下，自我。我会不再是我，我会是someone，也会是no one。我会变成纯粹的，一个人。
这个人一直走，从天黑走到天亮，从城市的一头走到另一头，从饥饿走到麻木，从无聊走到疲倦，走过繁华，走过阴森。这个人不愿停下，又已决定不回头，只好一直走。这个人会昏厥。如果在发现前醒来，他会挣扎着继续走，但他走不远。很快意志会被战胜，他又会展现出一如既往的懦弱和颓唐。他停在路边，此时可能已是第二日的黄昏，车水马龙，人来人往，没有人留意角落里的狼狈。他比任何时候都更感到自己和尘世的格格不入，他感到从前的自己太不了解伤感。他随即提醒自己自己已经计划要放弃自我，也就不可再去想起从前了。
他还是能够感觉到饥饿，但他决定不去解决这个问题，他一早就觉得饮食滋长自我，此刻正是一个考验。他继续走，但走得很慢，脑子也开始迷糊。不知为何，他突然想起悉达多在树下盘起腿来，说是不想明白不起来，又想起年轻的王阳明和同伴在院子里，说是格不动竹不起身。他觉得好笑，忍不住笑了起来，越笑越觉得开心，好久没这样开心。他的笑突然僵住，脚步突然停下。他着急地转身。身后是大卡车呼啸而过。
他坐在路边，夏夜的晚风有点凉意，路灯的昏黄有些温暖。他又重新注意到行人，有马尾辫，有婴儿车，竟然还有忽闪忽闪的气泡泡。
所有关于尘世与平凡生活的景象都在呼唤一个在边缘试探的灵魂。他又开始觉得饿了，觉得有些爱这尘土飞扬的人间。
我在不到24小时里做了好多重大而决绝的决定，但现在一一失败。我能做一些决定，但一些决定我不能做。做了也是徒然。当我失去我，我的决定就变成了风中的决定，只能等着“我”的回来，重新落到我的肩上。
我又可以开始说我，每一句话都是我开头。我的手机还有电，我还能在路边吃汤面。我打一个的，我喋喋不休地和司机说着什么。我问司机孩子几岁，司机说老婆是高中同桌，我说今天晚上天气很好，司机说前面那姑娘腿真好看。我实在走得太远了，所以行程到一半我和司机已经亲似兄弟，无话不谈。司机问为什么我身上有点臭，我说你知道我吃过的最甜的东西是什么吗，司机说有时候如果不是怕疲劳驾驶根本不想回家，我说其实生活就是无数的选择。我们基本听不见对方说什么，但我们聊得很开心，我们都有充分的自我。我有重生的喜悦，他则跑了一个大长途。下车时我觉得他很舍不得，至少我看见我走了很远他的车还停在路边。我没有不舍的感觉，今天我已经告别太多了，我的感情已经用完。
我相信失而复得值得高兴，我要为在一场想象中重回的自我庆祝一番，我不会再去做这样的傻事，甚至想也不再想。
相识的保安问我是不是又没带卡，顺便笑嘻嘻地打开了门，我于是把手从兜里拿出，点头，微笑，谢谢。</description></item><item><title>真诚与滑稽</title><link>https://ret2neo.cn/mind/180928-funny-solemnity/</link><pubDate>Fri, 28 Sep 2018 05:06:25 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/180928-funny-solemnity/</guid><description>高中时读了刘震云的《手机》和半本《英雄时代》(误，后者是柳建伟的书，两本书是从同一个朋友那儿借的，因而产生了错误的联系)，前段时间看了根据《手机》改编的同名电影和电视剧（2018/4/22 15:04~2018/4/26 1:21），其中有一幕印象深刻。当时只记下大概，想在这个睡不着觉的凌晨谈谈。
沈雪跟着严守一回河南严家庄见严守一的奶，沈雪和严守礼的老婆一起聊天。沈雪问了严守礼老婆对严守一前妻于文娟的看法，又问了对费墨老婆李燕的看法，最后问到对自己的看法，这个被黑砖头称为喂猪娘们的女人扑哧笑了，又弯着腰笑了很久，终于抬头说，城里女人真有意思，这种话能当面问吗？ 。 我相信当时沈雪是真诚地想知道自己在别人眼中的样子，并且不论好坏她不会对评价人有任何看法。但在严守礼老婆眼里，这事显得有些滑稽，我找不出别的词语来，总之是好笑。两个女人有着相似的天真和善良，但在某些方面又截然不同，沈雪属于率性，是真诚、好奇、独立思考的受过良好教育的知识分子，严守礼媳妇则依赖本性，喜欢吃，喜欢漂亮衣服，基于简单经验生活。
我听说过并认可一个理论，人表达的程度和表达环境所能提供的安全感有关。如果感到亲密、安全、可信任，就会说得多、深、直白，如果感到疏离、危险、不可信任，就会说得少、浅、委婉。严守礼媳妇儿觉得当面表达对对方的看法是不合适的，那么就意味着从不谈或是背着当事人谈是可以接受的。这中间区别何在？区别在于当事人是否会知道以及表达者是否需要直面当事人。如果是觉得谈可以，但在背后，当面不成，那其实是不太合逻辑的，因为表达已经发生，当事人是否知道并不是表达者可控的，既然认可评价他人是可接受的行为，那么在哪里评价区别并不大。如果是觉得任何时间、地点、场合不能评价任何人，在我看来严守礼媳妇儿很难有这样的自觉和克制，何况她刚刚谈过于文娟和李燕。那么很有可能是这样的，她觉得评价人没太大问题，但没有太思考过当面和背后做这件事的本质区别，只是觉得当面这样做是尴尬的，有点搞笑的。这其实也是绝大数的情况，话可以说，但不能这么说，要那么说，事可以做，但不能这么做，要那么做。偏执的人就可能问，说也说了，做也做了，弯弯绕岂不虚伪？偏执就是这个意思，偏而执之，冥顽不灵。冥顽不灵者很难改变，尽管他们自己不觉得，我可能就是其一。人分感性和理性，一个事不合逻辑，但让人舒服，这就是这事成立的道理。
所谓交浅言深的浅和深就是信任与表达的程度问题。人们从来比较相信，对着一个或一群不熟悉的人坦诚彻底地表露自己的好恶、观点是危险和不明智的，就像在室外赤身裸体。但偏执的人还是想问，赤身裸体怎么了，造物之精妙不能见人吗？古往今来，曝裈当屋算得上是比较经典的了，但即便是刘伶这样的，也 由于当时的血腥统治，不能直抒胸臆，不得不采用比兴、象征、神话等手法，隐晦曲折地表达自己的思想感情。 ，由此可见，说不该说的话大概比不穿裤子还要可怕。
爱想的又常常爱说，所以小说这样的虚构作品是一种折衷的方式。冯唐想说 其实我们最终都是要亮出阳具的，但是一开始就亮的是露阴犯，大婚之后的是行天地之礼。 ，王小波想说 世界上的人分两种，龟头血肿之人和龟头不肿之人。你要龟头不肿的人理解血肿之痛，那是完全不可能的。唯一的办法是照他裆下猛踢一脚，让他也肿起来。 ，嬉笑背后想表达的东西，都得借助小说， 不太能直接发一条微博的，这是他们的智慧。然而也有人直言 尔曹身与名俱灭，不废江河万古流。 ，一个人在 **、真诚、智慧三样东西中，只可能拥有两样。 ，这是他们的勇气。勇气是易得的，但需要经受考验，智慧是难得的，但属于委曲求全。
想来我也曾追着别人问你怎么看我，他们有些严肃一谈，有些委婉一笑，但没有像严守礼媳妇那样说 你真有意思 的，所以我也不知道这个行为到底有没意思，又是怎么个意思。
真诚常常是不合时宜的，不合时宜意味着尴尬，甚至危险，那么就需要勇气或者智慧。如果都没有，可能闭嘴就会比较合适一些。
《手机》语录
手机连着你的嘴，嘴巴连着你的心。你们这手机里头有好多不可告人的东西。 近，太近咯，近得人都喘不过气来咯。——费墨 严守一回北京后，再也没有用手机。 我不用手机，没人找我。——于文娟 牛三斤，牛三斤，你的媳妇叫吕桂花。吕桂花让问一问，最近你还回来吗？</description></item><item><title>《人生的智慧·一》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/180924-happy-mid-autumn-festival/</link><pubDate>Mon, 24 Sep 2018 23:19:11 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/180924-happy-mid-autumn-festival/</guid><description>我们离开这个世界的时候，这个世界还是照样愚蠢和邪恶，跟我们刚来到这个世界的时候所发现的并没有两样。——伏尔泰
今天是2018年的中秋，无线电活跃着，手机震动着，头像闪烁着，美好愿望在亲密、熟识、数面之缘、互有耳闻、素不相识的人们之间传播着，一派自然而然，喜悦欢快的景象。而我熄灭屏幕，看见生活如旧，不安依然。
人们不说 中秋暴富 ，中秋成名 ，而是说 中秋快乐 ，除羞于直言外，可能说明有意识或无意识地，人们归根结底想要的是快乐和幸福。如果幸福是指称心、愉快地生存，使生存是因幸福本身而非恐惧死亡，使我们渴望生存永续，那么叔本华的哲学已经清晰地指出了幸福生存从形而上出发是不存在的。而人生的智慧就在于离开高角度，从形而上转到形而下，承认相对的价值，预设幸福的存在，然后从平常、实用的角度去探讨和追求。
亚里士多德将人在世上的一切三分为外物，人的身体和人的灵魂，叔本华则有另一种三分方式：
①人的自身，即在最广泛意义上属于人的个性的东西。因此，它包括人的健康、力量、外貌、气质、道德品格、精神智力及其潜在发展。
②人所拥有的身外之物，亦即财产和其他占有物。
③人向其他人所显示的样子，这可以理解为：人在其他人眼中所呈现的样子，以及人们对他的看法。他人的看法又可分为名誉、地位和名声。
如果将②③称为客体，将①称为主体，叔本华认为客体经由主体作用于人，因此主体无可避免地对人幸福与否具有根本而彻底的影响。主体是持久不变而不可予夺的，客体则相反，因此获得幸福的要义在于尽力使客体自洽于主体，体力强的从事体力活动，脑力强的从事脑力活动，好竞争的浪头弄潮，随缘分的皓月扁舟，各得其所，各安其心。至于追逐财富，在叔本华看来则是舍本逐末， 财富除了能满足人的真正、自然的需求以外，对我们的真正幸福没有多大影响 。叔本华很有钱，而我没有，所以我还不懂。
叔本华说 ，“如果一个人能够享有自己卓越的、与众不同的精神个性所带来的乐趣，那么普通大众所追求的大部分乐趣对于他来说，都是纯属多余的，甚至是一种烦恼和累赘。” 。我基本赞同这样的观点，但问题在于，普通大众在审视主体客体关系时如何自处？换言之，如果我的精神个性是标配的，乏味无趣的，那么我注定无法 超越只能领略平庸无奇、夹杂着动物性的快乐的范围 吗？当笨蛋发现自己笨时，他还是一个笨蛋吗？如果他觉得聪明比笨好，又有意变得聪明，却不幸任何努力都无助于改变笨的事实，那他会成长为一个怎样的笨蛋呢？除了痛苦别无出路吗？
美丽与丑陋，健壮与羸弱，聪明与愚钝，善良与罪恶，博爱与自私，社会对个人的评价体系中存在许多诸如此类的对立，分别之心也因此普遍存在。而如果主体是不可改变的，笨蛋至死是笨蛋，那一个有自知之明的笨蛋，姑且称他为笨蛋吧，如何获得属于他的幸福呢？
叔本华认为 最高级、最丰富多彩以及维持最为恒久的乐趣是精神思想上的乐趣 。也许是因为经历不足，我对此持怀疑态度。乐趣作为主观感受，区分高低级是否是偏见？假设感官上的刺激能够不断升级变化，它所带来的乐趣在丰富性和恒久性方面与精神乐趣何异？况且丰富恒久的思想乐趣并不见得比丰富恒久的感官乐趣易得。
如果将主体简化为人的个性，有一些问题是不应急于断言，值得思考的。
人如何认识自己的个性
个性是可以改变的吗
如果个性可以改变，如何改变
如果个性不能改变，如何顺应个性以获得幸福
顺应个性在多大程度上可能
职业选择 婚姻选择 …… 也许我对人们的腼腆程度和戏谑限度有些误解吧，一觉醒来表情包已经铺天盖地 😲
⬇⬇⬇⬇⬇
⬇⬇⬇⬇⬇
⬇⬇⬇⬇⬇
⬇⬇⬇⬇⬇</description></item><item><title>从《你的第一本哲学书》想到的</title><link>https://ret2neo.cn/mind/180830-what-does-it-all-mean/</link><pubDate>Thu, 30 Aug 2018 10:04:11 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/180830-what-does-it-all-mean/</guid><description>此书原是一本名为 What Does It All Mean? A Very Short Introduction to Philosophy 的小册子，由美国哲学家 Thomas Nagel 编写。我读的是宝树的中文译本 《你的第一本哲学书》 ，总体来说用词准确，衔接流畅，但有些地方有些粗糙，略感生涩，须对照原文多读几遍。
书籍分为几个小节： 外部世界是否存在、他人的心灵、身心问题、词语的意义、自由意志、对与错、公正、死亡、生活的意义 。由于每个主题都平易近人且值得深思，也多是我自己或深或浅琢磨过的，加之作者表述逻辑清晰，幽默优雅，读起来如坐春风如流水，时有会心一笑或击节叹赏。
对于每一个主题，作者先描述一些许多人自然而然便会提出的疑问，然后给出各种常见的假设和对于假设的反驳，甚至是对假设的反驳的反驳，到最后我们虽然了解了问题的多种可能的答案，但问题依然处于悬而未决的状态，种种追问所面对的基本不再是我们能够论证什么，而是我们选择相信什么，这颇有些可笑和无奈。
作者留下句 也许生命不只没有意义，而且是一出荒诞剧。 ( Life may be not only meaningless but absurd.) 便不再多说。书中谈及的这些可能的答案我都发现或接触过，也自以为能理解七八分，但始终不甚满意，或者更诚实地说，不愿接受。这让我觉得可能一切也不过尔尔，一代代人围着一个个基本问题敲敲打打而至今无果，我又何苦执着呢？
读了一点《大问题：简明哲学导论》，我猛然发现自己大概错了，多年求索却至今才看到正确的方向。哲学的最重要的可能不是提出问题，这本书的中文译名也不是没有道理，在这些疑问和假设的背后是一个个庞大的理论体系，等待我们的深入探索。不停追问是本能，阅读理解别人的答案也不难，困难在于有所相信，并能够 **尽我所能去有力地优雅地有风格地明确表达和论证 ** 我所相信的一切。
表达对做哲学至关重要，表达不是为了让别人认识我，是为了让我认识我自己。为什么只有表达能做到，因为我是怎样的与我想象中的自己是有偏差的，与我如何表达自己也是有偏差的，但后者偏差更小。实在的我存在于实在的世界，我如何表达自己基本上就决定了我是怎样的。与其说我通过表达自己来认识自己，不如说我通过表达自己来塑造自己，实现自己，定义自己。更直接地，我就是我所表达的一切。
更激进一点，如果我不表达，那么我就不存在。如果农夫不再耕种，作家不再写作，母亲不再孕育，世上就不再有农夫、作家或母亲。厨师要下厨，司机要开车，工人要搬砖，画家要作画，诗人要写诗，这一切不能在想象中完成。我们都必须靠所作所为成为自己，而也只有成为了自己，认识自己才成为一种可能。
我终其一生，大概不过是为了做好这一件事，认识我自己。虽然建立自己的哲学未必是我所能胜任的，但从各伟大人物的哲学世界中借些理论，拾些牙慧来过好自己的生活却是可能的。我选择我所相信的，并在表达和论证中确信，从而停下无止境、无答案、无意义的追问，摆脱模棱两可的颓唐秉性和进退两难的思维困局，进而得到宁静，享受当下。上一篇博客里我写了几行表达哲学自杀的代码，现在想来是不对的。此刻我想这样说，哲学不死，自杀无用，从大哉问的深渊中出来也许只是做哲学路上的第一个里程碑。
（后来发现上面悟到的表达和认识的关系颇有些阳明心学中所谓知行合一的意思😮）
下面谈谈这本书的主要议题。
外部世界是否存在 既然人通过感官体验外部世界，人和外部世界之间就隔着一个感官，那么人如何确定外部世界的存在，又如何可能认识外部世界？
这里面最本质的问题在于我们能在多大程度上相信自己的感官。举个简单的例子，我们看到的电影实际上由每秒超过24张的图片组成，而我们的眼睛是意识不到这点的。我们了解了这个现象，便觉得稀松平常，但还有多少是我们所不了解的呢？从眼睛到五官，再到大脑本身，推而广之，细思恐极。每当我们以为找到可依赖的证据来表明客观世界的存在，我们都会发现这证据本身依然依赖于感官，于是我们陷入自我中心困境(Egocentric Predicament)。外部世界如何存在，甚至是否存在，和我们所感知到的，在多大程度上是一致的呢？可能大相径庭，还可能背道而驰。
有些人认为除了自己的精神外没有任何东西存在，我们称之为唯我论(Solipsism)。
有些人对客观世界和客观真理是否存在、能否认识表示怀疑，我们称之为怀疑论(Skepticism)或不可知论。
有些人认为既然我们始终生活在经由感官去认识的世界里，那么这个世界对我们而言就是毋庸置疑的真实。就像如果一场梦无法醒来，那这梦和真实概念就要重新审视，这场梦就是梦里人全部的真实。这种观点我们称之为验证论(Verificationism)。
纯粹的唯我论者或怀疑论者没有出路，必须有一些验证论的心思才可能正常地生活下去。既然我们关于外部世界存在的信念是发自本能而坚定有力的，我们就应当顺从这种本能，至少相信生活中一部分事理的理所当然。也只有这样，更深的追问才有可能发生。
他人的心灵 除了问我所感受到的是真的吗，我们还会问我所感受到的和其他人所感受到的是一样的吗。人和人的交流依赖概念，人对世界的认识依赖感知，不同人建立起的概念和感知的对应关系却未必是一致的。我们都称为红色的东西可能在不同人眼中是完全不一样的感受，这个逻辑是自洽的，不能证否的，但我觉得对生活没有太大影响，可能只有高度智慧而高度敏感的人才会感到苦恼吧，
身心问题 意识依附于大脑的物理活动，还是就是物理活动本身？别人能打开、观察、测量我的大脑，但无法捕捉我的感受。那么我的感受究竟存在于何处？
有些人认为人由复杂的生理有机体加上一个完全精神性的灵魂，我们称之为二元论(Dualism)；
有些人认为精神就是大脑的生理状态，我们称之为物理主义(Physicalism)或唯物主义(Materialism)；
也有一种两面论(Dual Aspect Theory)，大概说的是有一种大脑状态，对外表现为物质，对内呈现为感受，我不太能理解。
默认接受验证论后我们很自然地承认物质的实在性，但对于精神的实在性仍然存疑。自然科学在研究物质实在的基础上走了很远，但仍有许多东西无法解释，也许将来会需要借由神秘的心灵实在来认识。
词语的意义 我们需要一些直接能感受到意义的词来作为词语解释的基础，否则无论试图解释什么概念，都必然陷入无穷的循环定义。提问者只要对定义中的概念不断问是什么，回答者终将崩溃。而这些可以用来解释其他概念的基本概念如何起作用，我们所说所写的一切，又如何可能具有意义？这一切都很神秘，值得探索。
自由意志 你下决定的过程，只不过是事先被决定的结果在你头脑中出现的过程而已。
看到这样一句话，不夸张地说，有些不寒而栗。
有些人怀疑人的主观能动性，车不会自己开，同样的，人也需要被某些东西驱动（可能是一时情境下的诸多复杂因素的合成），人们常常以为这些驱动我们的东西是自己可以控制的，实际上，可能并非如此。
有些人有一套称为决定论(Determinism) 的完美说辞：
一切行为在当时情境下都是必然，可追溯前因，而前因也有其前因，层层叠叠，至于无穷，不可总结，不可分析，也不可预料。人的一切行为被周围环境和心理条件所决定，人是因果律的傀儡，并没有自由选择的可能。既然选择不是自由的，那么责任便无从谈起。我走在路上，被一个石头绊倒，和被一个人故意伸出腿绊倒，我应该有同样的心情。我知道抱怨石头没有用，那么我就应该知道抱怨人也没有用。决定论同时导致是非对错的模糊，一切无可褒贬，善无需嘉奖，恶亦无可指摘，人们都不得不，一切都无选择，人的恶行应当被当作自然灾害去对待：）</description></item><item><title>【转】我的信仰——胡适</title><link>https://ret2neo.cn/mind/180822-my-faith/</link><pubDate>Wed, 22 Aug 2018 19:10:10 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/180822-my-faith/</guid><description>转自 梦远书城 : 胡适《实用人生》 我的信仰
我父胡珊，是一位学者，也是一个有坚强意志，有治理才干的人。经过一个时期的文史经籍训练后，他对于地理研究，特别是边省的地理，大起兴趣。他前往京师，怀了一封介绍书，又走了四十二日而达北满吉林，进见钦差大臣吴大激。吴氏是现在见知于欧洲研究中国学问者之中国的一个大考古学家。吴氏延见他，问有什么可以替他为力的。我父说道：“没有什么，只求准我随节去解决中俄界务的纠纷，件我得以研究东北各省的地理。”吴氏对于这个只有秀才底子，在关外长途跋涉之后，差不多已是身无分文的学者，觉得有味。他带了这个少年去干他那历史上有名的差使，得他做了一个最有价值、最肯做事的帮手。
有一次与我父亲同走的一队人，迷陷在一个广阔的大森林之内，三天找不着出路。到粮食告尽，一切侦察均归失败时，我父亲就提议寻觅溪流。溪流是多半流向森林外面去的，一条溪流找到了手，他们一班人就顺流而行，得达安全的地方。我父亲作了一首长诗纪念这次的事迹，乃四十年后，我在《论杜威教授系统思想说》的一篇论文里，用这件事实以为例证，虽则我未尝提到他的名字，有好些与我父亲相熟而犹生存着的人，都还认得出这件故事，并写信问我是不是他们故世已久的朋友的一个小儿子。
吴大激对我父亲虽曾一度向政府荐举他为“有治省才能的人”，政治上却并未得臻通显，历官江苏、台湾后，遂于台湾团中日战争的结果而割让与日本时，以五十五岁的寿延逝世。
我是我父亲的幼儿，也是我母亲的独子。我父亲娶妻凡三次；前妻死于太平天国之乱，乱军掠遍安徽南部各县，将其化为灰烬。次娶生了三个儿子、四个女儿。长子从小便证明是个难望洗心革面的败子。我父亲丧了次妻后，写信回家，说他一定要讨一个纯良强健的、做庄家人家的女儿。
我外祖父务农，于年终几个月内兼业裁缝。他是出身于一个循善的农家，在太平天国之乱中，全家被杀。因他还只是一个小孩子，故被太平军掠做俘虏，带往军中当差。为要防他逃走，他的脸上就刺了“太平天国”四字，终其身都还留着，但是他吃了种种困苦，居然逃了出来，回到家乡，只寻得一片焦土，无一个家人还得活着。他勤苦工作。耕种田地，兼做裁缝，裁缝的手艺，是他在贼营里学来的。他渐渐长成，娶了一房妻子，生下四个儿女，我母亲就是最长的。
我外祖父一生的心愿就是想重建被太平军毁了的家传老屋。他每天早上，太阳未出，便到溪头去拣选三大担石子，分三次挑回废屋的地基。挑完之后，他才去种田或去做裁缝。到了晚上回家时，又去三次，挑了三如石子，才吃晚饭。凡此辛苦恒毅的工作，都给我母亲默默看在眼里，他暗恨身为女儿，毫无一点法子能减轻他父亲的辛苦，促他的梦想实现。
随后来了个媒人，在田里与我外祖父会见，雄辩滔滔的向他替我父亲要他大女儿的庚帖。（按胡先生《我的母亲订婚》一章里面，用的是“八字”二字，英文系 irth date p，故译庚贴似较贴切。）我外祖父答应回去和家里商量。但到他在晚上把所提的话对他的妻子说了，她就大生气。她说：“不行！把我女儿嫁给一个大她三十岁的人，你真想得起？况且他的儿女也有年纪比我们女儿还大的！还有一层，人家自然要说我们嫁女儿给一个老官，是为厂钱财体面而把她牺牲的。”于是这一对老夫妻吵了一场。后来做父亲的说：“我们问问女儿自己。说来说去，这到底是她自己的事。”
到这个问题对我母亲提了出来，她不肯开口。中国女子遇到同类的情形常是这样的。但她心里却在深思沉想。嫁与中年丧偶、兼有成年儿女的人做填房，送给女家的聘金财扎比一般婚姻却要重得多，这点于她父亲盖房子的计划将大有帮助。况她以前又是见过我父亲的，知道他为全县人所敬重。她爱慕他，愿意嫁他，为的半是英雄崇拜的意识，但大半却是想望帮助劳苦的父亲的孝恩。所以到她给父亲逼着答话，她就坚决的说：“只要你们俩都说他是好人，请你们俩作主。男人家四十七岁也不能算是老。”我外祖父听了，叹了一口气，我外祖母可气的跳起来，忿忿的说：“好呵！你想做官太太了！好罢，听你情愿罢！”
我母亲于一八八九年结婚，时年十七，我则生在一八九一年十二月。我父殁于一八九五年，留下我母亲二十三岁做了寡妇。我父弃世，我母便做了一个有许多成年儿女的大家庭的家长。中国做后母的地位是十分困难的。她的生活自此时起，自是一个长时间的含辛茹苦。
我母亲最大的禀赋就是容忍。中国史书记载唐朝有个皇帝垂询张公仪那位家长，问他家以什么道理能九世同居而不分离拆散。那位老人家因过于衰迈，难以口述，请准用笔写出回答。他就写了一百个“忍”字。中国道德家时常举出“百忍”的故事为家庭生活最好的例子，但他们似乎没有一个曾觉察到许多苦恼、倾轧、压迫和不平，使容忍成了一种必不可少的事情。
那班接脚媳妇凶恶不善的感情，利如锋刃的话语，含有敌意的嘴脸，我母亲事事都耐心容忍。她有时忍到不可再忍，这才早上不起床，柔声大哭，哭她早丧丈夫，她从不开罪她的媳妇，也不提开罪的那件事，但是这些眼泪，每次都有神秘莫测的效果。我总听得有一位嫂嫂的房门开了，和一个妇人的脚步声向厨房走去。不多一会，她转来敲我们房门了。她走进来捧着一碗热茶，送给我的母亲，劝她止哭，母亲接了茶碗，受了她不出声的认错，然后家里又太平清静得个把月。
我母亲虽则并不知书识字，却把她的全副希望放在我的教育上。我是一个早慧的小孩，不满三岁时，就已认了八百多字，都是我父亲每天用红笺方块教我的。我才满三岁零点，便在学堂里念书。我当时是个多病的小孩，没有搀扶，不能跨一个六英寸高的门槛。但我比学堂里所有别的学生都能读能记些。我从不跟着村中的孩子们一块儿玩。更因我缺少游戏，我五岁时就得了“先生”的绰号。十五年后，我在康奈耳大学做二年级时，也同是为了这个弱点，而被houD比tor 缩读，音与dog同，故用作谐称。译者）的浑名。
每天天还未亮时，我母亲便把我喊醒，叫我在床上坐起。她然后把对我父亲所知的一切告诉我。她说她望我踏上他的脚步，她一生只晓得他是最善良最伟大的人。据她说，他是一个多么受人敬重的人，以致在他间或休假回家的时期中，附近烟窟赌馆都改行停业。她对我说我惟有行为好，学业科考成功，才能使他们两老增光；又说她所受的种种苦楚，得以由我勤敏读书来酬偿。我往往眼睛半睁半闭的听。但她除遇有女客与我们同住在一个房间的时候外，罕有不施这番晨训的。
到天大明时，她才把我的衣服穿好，催我去上学。我年稍长，我总是第一个先到学堂，并且差不多每天早晨都是去敲先生的门要钥匙去开学堂的门。钥匙从门缝里递了出来。我隔一会就坐在我的座位上朗朗念书了。学堂里到薄暮才放学，届时每个学生都向朱印石刻的孔夫子大像和先生鞠躬回家。日中上课的时间平均是十二小时。
我母亲一面不许我有任何种类的儿童游戏，一面对于我建一座孔圣庙的孩子气的企图，却给我种种鼓励。我是从我同父异母的姊姊的长子，大我五岁的一个小孩那里学来的。他拿各种华丽的色纸扎了一座孔庙，使我心里羡慕。我用一个大纸匣子作为正殿，背后开了一个方洞，用一只小匣子糊上去，做了摆孔子牌位的内堂。外殿我供了孔子的各大贤徒，并贴了些小小的匾对，书着颂扬这位大圣人的字句，其中半系录自我外甥的庙里，半系自书中抄来。在这座玩具的庙前，频频有香炷燃着。我母亲对于我这番有孩子气的虔敬也觉得欢喜，暗信孔子的神灵一定有报应，使我成为一个有名的学者，并在科考中成为一个及第的士子。
我父亲是一个经学家，也是一个严守朱熹（—一三零——一二零零）的新儒教理学的人。他对于释道两教强烈反对。我还记得见我叔父家（那是我的开蒙学堂）的门上有一张日光晒谈了的字条，写着“僧道无缘”几个字。我后来才得知道这是我父亲所遗理学家规例的一部。但是我父亲业已去世，我那彬彬儒雅的叔父，又到皖北去做了一员小吏，而我的几位哥子则都在上海。剩在家里的妇女们，对于我父亲的理学遗规，没有什么拘束了。他们尊守敬奉祖宗的常礼，并随风俗时会所趋，而自由礼神拜佛。观音菩萨是他们所最爱的神，我母亲是为了出于焦虑我的健康福祉的念头，也做了观音的虔诚信士。我记得有一次她到山上观音阁里去进香，她虽缠足，缠足是苦了一生的，在整段的山路上，还是步行来回。
我在村塾（村中共有七所）里读书。读了九年（一八九五——一九零四）。在这个期间，我读习并记诵了下列几部书： 1.《孝经》：孔子后的一部经籍，作者不明。 2.《小学》：一部论新儒教道德学说的书，普通谓系宋哲朱烹所作。 3.《四书）：《论语》、《孟子》、《大学》、《中庸》。 4.《五经》中的四经：《诗经》、《尚书》、《易经》、《礼记》。
我母亲对于家用向来是节省的，而付我先生的学金，却坚要比平常要多三倍。平常学金两块银元一年，她首先便送六块钱，后又逐渐增加到十二元。由增加学金这一点小事情，我得到千百倍于上述数目比率所未能给的利益。因为那两元的学生，单单是高声朗读，用心记诵，先生从不劳神去对他讲解所记的字。独我为了有额外学金的缘故，得享受把功课中每字每句解给我听，就是将死板文字译作白话这项难得的权利。
我年还不满八岁，就能自己念书，由我二哥的提议，先生使我读《资治通鉴》。这部书，实在是大历史家司马光于一零八四年所辑编年式的中国通史。这番读史，使我发生很大的兴趣，我不久就从事把各朝代各帝王各年号编成有韵的歌诀，以资记忆。
随后有一天，我在叔父家里的废纸箱中，偶然看见一本《水浒传》的残本，便站在箱边把它看完了。我跑遍全村，不久居然得着全部。从此以后，我读尽了本村邻村所知的小说。这些小说都是用白话或口语写的，既易了解、又有引人人胜的趣味。它们教我人生，好的也教，坏的也教，又给了我一件文艺的工具，若干年后，使我能在中国开始民众所称为“文学革命”（iteng Renaissance ，直译当为文艺复兴。译者）的运动。
其时，我的宗教生活经过一个特异的激变。我系生长在拜偶像的环境，习于诸神凶恶丑怪的面孔，和天堂地狱的民间传说。我十一岁时，一日，温习朱子的《小学》，这部书是我能背诵而不甚了解的。我念到这位理学家引司马光那位史家攻击天堂地狱的通俗信仰的话。这段话说：“形既朽灭，神亦飘散，虽有判烧春磨，亦无所施。”这话好像说得很有道理，我对于死后审判的观念，就开始怀疑起来。
往后不久，我读司马光的《资治通鉴》，读到第一百三十六卷中有一段，使我成了一个无神论者。所说起的这一段，述纪元五世纪名范缜的一位哲学家，与朝众竞辩“神灭论”。朝廷当时是提倡大乘佛法的。范缜的见解，由司马光摄述为这几句话：“形者神之质地，神者形之用也。神之于形，犹利之于刃。未闻刃没而利存，岂容形灭而神在哉。”
这比司马光的形灭神散的见解——一种仍认有精神的理论——还更透彻有理。范缜根本否认精神为一种实体，谓其仅系神之用。这一番化繁为简合着我儿童的心胸。读到“朝野喧哗，难之，终不能屈”，更使我心悦。
同在那一段内，又引据范缜反对因果轮回说的事。他与竞陵工谈论，王对他说：“君不信因果，何得有富贵贫贱？”范缜答道：“人生如树花同发，随风而散；或拂帘幌，坠茵席之上；或关篱墙，落粪涵之中。堕茵席者，殿下是也；落粪涵者，下官是也。贵贱虽复殊途，因果竟在何处？”
因果之说，由印度传来，在中国人思想生活上已成了主要部分的少数最有力的观念之一。中国古代道德家，常以善有善报，恶有恶报为训。但在现实生活上并不真确。佛教的因果优于中国果报观念的地方，就是可以躲过这个问题，将其归之于前世来世不断的轮回。
但是范缜的比喻，引起了我幼稚的幻想，使我摆脱了恶梦似的因果绝对论，这是以偶然论来对定命论。而我以十一岁的儿童就取了偶然论而叛离了运命，我在那个儿童时代是没有牵强附会的推理的，仅仅是脾性的迎拒罢了。我是我父亲的儿子，司马光和范缜又得了我的心。仅此而已。
但是这一种心境的激变，在我早年不无可笑的结果，一九零三年的新年里，我到我住在二十四里外的大姊家去拜年。在她家住了几天，我和她的儿子回家，他是来拜我母亲的年的。他家的一个长工替他挑着新年礼物。我们回到路上，经过一个亭子，供着几个奇形怪状的神像。我停下来对我外甥说：“这里没有人看见，我们来把这几个菩萨抛到污泥坑里去罢。”我这带孩子气的毁坏神像主张，把我的同伴大大地吓住了。他们劝我走路，莫去惹那些本来已经濒于危境的神道。
这一天正是元宵灯节，我们到了家中，家里有许多客人，我的肚子已经饿了，开饭的时候，我外甥又劝我喝了上杯烧酒。酒在我的肚子里，便作怪起来。我不久便在院子里跑，喊月亮下来看灯。我母亲不悦，叫人来捉我。我在他们前头跑，酒力因我跑路，作用更起得快。我终被捉住，但还努力想挣脱。我母亲抱住我，不久便有许多人朝我们围拢来。
我心里害怕，便胡言乱道起来。于是我外甥家的长工走到我母亲身边，低低的说：“外婆，我想他定是精神错乱了。恐怕是神道怪了他。今天下午我们路过三门亭，他提议要把几尊菩萨抛到污泥坑里去。一定是这番话弄出来的事。”我窃听了长工的话，忽然想出一条妙计。我喊叫得更凶，好像我就真是三门亭的一个神一样。我母亲于是便当空焚香祷告，说我年幼无知无咎，许下如果蒙神恕我小孩子的罪过，定到亭上去烧香还愿。
这时候，得报说龙灯来了，在我们屋里的人，都急忙跑去看，只剩下我和母亲两个人。一会儿我就睡着了。母亲许的愿，显然是灵应了。一个月后，我母亲和我上外婆家去，她叫我恭恭敬敬地在三门亭还我们许下的愿。
我年甫十三，即离家上路七日，以求“新教育”于上海。自这次别离后，我于十四年之中，只省候过我母亲三次，一总同她住了大约七个月。出自她对我伟大的爱忱，她送我出门，分明没有酒过一滴眼泪就让我在这广大的世界中，独自求我自己的教育和发展，所带着的，只是一个母亲的爱，一个读书的习惯，和一点点怀疑的倾向。
我在上海过了六年（一九零四——一九一零），在美国过了七年（一九一零——一九一七）。在我停留在上海的时期内，我经历过三个学校（无一个是教会学校），一个都没有毕业，我读了当时所谓的“新教育”的基本东西，以历史、地理、英文、数学，和一点零碎的自然科学为主。从故林纤氏及其他请人的意译文字中，我初次认识一大批英国和欧洲的小说家，司各提（SCott ），狄更司（Dickens ），大小仲马（DU.ereet ils）、嚣俄，以及托尔斯泰等氏的都在内。我读了中国上古、中古几位非儒教和新儒教哲学家的著作，并喜欢墨翟的兼爱说与老子、庄子有自然色彩的哲学。
从当代力量最大的学者梁启超氏的通俗文字中，我渐得略知霍布士、笛卡儿、卢骚、宾坦、康德、达尔文等诸泰西思想家。梁氏是一个崇拜近代西方文明的人，连续发表了些文字，坦然承认中国人以一个民族而言，对于欧洲人所具有许多良好特性，感受缺乏；显著的是注重公共道德，国家思想，爱冒险，私人权利观念与热心防其被侵，爱自由，自治能力，结合的本事与组织的努力，注意身体的培养与健康等。就是这几篇文字猛力把我以我们古旧文明为自足，除战争的武器，商业转运的工具外，没有什么要向西方求学的这种安乐梦中，震醒出来。它们开了给我，也就好像开了给几千几百别的人一样，对于世界整个的新眼界。
我又读过严复所译穆勒的《自由论》和赫胥黎的《天演论》。严氏所译赫胥黎的论著，于一八九八年就出版，并立即得到知识阶级的接受。有钱的人拿钱出来翻印新版以广流传（当时并没有版权），因为有人以达尔文的言论，尤其是它在社会上与政治上的运用，对于一个感受惰性与儒滞日久的民族，乃是一个合宜的刺激。
数年之间，许多的进化名词在当时报章杂志的文字上，就成了口头禅。无数的人，都采来做自己的和儿辈的名号，由是提醒他们国家与个人在生存竞争中消灭的祸害。向尝一度闻名的陈炯明以“竞存”为号。我有两个同学名杨天择和孙竞存。
就是我自己的名字，对于中国以进化论为时尚，也是一个证据。我请我二哥替我起个学名的那天早晨，我还记得清楚。他只想了一刻，他就说，“‘适者生存’中的‘适’字怎么样？”我表同意；先用来做笔名，最后于一九一零年就用作我的名字。
我对于达尔文与斯宾塞两氏进化假说的一些知识，很容易的与几个中国古代思想家的自然学说连了起来。例如在道家伪书《列子》所述的下面这个故事中，发现二千年前有一个一样年轻，同抱一样信仰的人，使我的童心欢悦：齐田氏祖于庭，食客千人。中坐有献鱼雁者，田氏视之，乃叹日：“天之于民厚矣！殖五谷，生鱼鸟以为之用。”众客和之如响。鲍氏之子，年十二，预于次，进日：“不如君言。天地万物，与我并生，类也。类无贵贱，徒以大小智力而相制，造相食，非相为而生之。人取食者而食之，岂天本为人而生之，且蚊纳哈肤，虎狼食肉，岂天本为蚊的生人，虎狼生肉者钱？”
一九零六年，我在中国公学同学中，有几位办了一个定期刊物，名《竞业旬报》，——达尔文学说通行的又一例子——其主旨在以新思想灌输于未受教育的民众，系以白话刊行。我被邀在创刊号撰搞。一年之后，我独自做编辑。我编辑这个杂志的工作不但帮助我启发运用现行口语为一种文艺工具的才能，且以明白的话语及合理的次序，想出自我幼年就已具了形式的观念和思想。在我为这个杂志所著的许多论文内，我猛力攻击人民的迷信，且坦然主张毁弃神道，兼持无神论。
一九零八年，我家因营业失败，经济大感困难。我于十七岁上，就必需供给我自己读书，兼供养家中的母亲。我有一年多停学，教授初等英文，每日授课五小时，月得修金八十元。一九一0 年，我教了几个月的国文。
那几年（一九零九——一九一零）是中国历史上的黑暗时代，也是我个人历史上的黑暗时代。革命在好几省内爆发，每次都归失败。中国公学原是革命活动的中心，我在那里的旧同学参加此等密谋的实繁有徒，丧失生命的为数也不少。这班政治犯有好些来到上海与我住在一起，我们都是意气消沉，厌世悲观的。我们喝酒，作悲观的诗词，日夜谈论，且往往作没有输赢的赌博。我们甚至还请了一个老伶工来教我们唱戏。有一天早上，我作了一首诗，中有这一句：“霜浓欺日淡”！
意气消沉与执劳任役驱使我们走人了种种的流浪放荡。有一个雨夜，我喝酒喝得大醉，在镇上与巡捕角斗，把我自己弄进监里去关了一夜。到我次晨回寓，在镜中看出我脸上的血痕，就记起李白饮酒歌中的这一句：“有人用武力，任出吾身物。”。这一句一时也查不出原文。）我决心脱离教书和我的这班朋友。下了一个月的苦工夫，我就前往北京投考用美国退还庚子赔款所设的学额。我考试及格，即于七月间放洋赴美。
我到美国，满怀悲观。但不久便交结了些朋友，对于那个国家和人民都很喜爱。美国人出自天真的乐观与朝气给了我很好的印象。在这个地方，似乎无一事一物不能由人类智力做得成的。我不能避免这种对于人生持有喜气的眼光的传染，数年之间，就渐渐治疗了我少年老成的态度。
我第一次去看足球比赛时，我坐在那里以哲学的态度看球赛时的粗暴及狂叫欢呼为乐。而这种狂叫欢呼在我看来，似乎是很不够大学生的尊严的。但是到竞争愈渐激烈，我也就开邮悟这种热心。随后我偶然回头望见白了头发的植物学教授劳理先生诚心诚意的在欢呼狂叫，我觉得如是的自惭，以致我不久也就热心的陪着众人欢呼了。
就是在民国初年最黑暗的时期内，我还是想法子打起我的精神。在致一个华友的信里面，我说道：“除了你我自己灰心失意，以为无希望外，没有事情是无希望的。”（译意——译者。）在我的日记上，我记下些引录的句子，如引克洛浦的这一句：“如果希望是麻醉物，恐惧就是作伪者。”又如我自己译自勃朗宁的这一节诗：从不转背而挺身向前，从不怀疑云要破裂，虽合理的弄糟，违理的占胜，而从不作迷梦的，相信我们沉而再升，败而再战，睡而再醒。
一九一四年一月，我写这一句在我的日记上：“我相信我自离开中国后，所学得的最大的事情，就是这种乐观的人生哲学了。”一九一五年，我以关于勃朗宁最优的论文得受柯生奖金。我论文的题目是《勃朗宁乐观主义辩》。我想来大半是我渐次改变了的人生观使我于替他辩护时，以一种诚信的意识来发言。
我系以在康奈耳大学做纽约农科学院的学生开始我的大学生涯。我的选择是根据了当时中国盛行的，谓中国学生须学点有用的技艺，文学、哲学是没有什么实用的这个信念。但是也有一个经济的动机。农科学院当时不收学费，我心想或许还能够把每月的月费省下一部来汇给我的母亲。
农场上的经验我一点都不曾有过，并且我的心也不在农业上。一年级的英国文学及德文课程，较之农场实习和养果学，反使我感觉兴趣。踌躇观望了一年又半，我最后转人文理学院，一次缴纳四个学期的学费，就是使我受八个月困境的处分。但是我对于我的新学科觉得更为自然，从不懊悔这番改变。
有一科《欧洲哲学史》——归故克莱顿教授那位恩师主持，——领导我以哲学做了主科。我对于英国文学与政治学也深有兴趣。康奈耳的哲学院是唯心论的重镇。在其领导之下，我读了古代近代古典派哲学家比较重要的著作，我也读过晚近唯心论者如布拉特莱，鲍森模等的作品，但是他们提出的问题从未引起我的兴趣。
一九一五年，我往哥林比亚大学，就学于杜威教授，直至一九一七年我回国之时为止。得着杜威的鼓励，我著成我的论文《先秦名学史》这篇论文，使我把中国古代哲学著作重读一遍，并立下我对于中国思想史的一切研究的基础。
我留美的七年间，我有许多课外的活动，影响我的生命和思想，说不定也与我的大学课业一样。当意气颓唐的时候，我对于基督教大感兴趣，且差不多把《圣经》读完。一九—一年夏，我出席于在宾雪凡尼亚普柯诺派思司举行的中国基督教学生会的大会做来宾时，我几乎打定主意做了基督徒。
但是我渐渐的与基督教脱离，虽则我对于其发达的历史曾多有习读，因为有好久时光我是一个信仰无抵抗主义的信徒。耶稣降生前五百年，中国哲学家老子曾传授过上善若水，水善应万物而不争。我早年接收老子的这个教训，使我大大的爱着《登山宝训》。</description></item><item><title>【转】中华人民共和国网络安全法</title><link>https://ret2neo.cn/mind/180811-respect-law/</link><pubDate>Sat, 11 Aug 2018 23:37:47 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/180811-respect-law/</guid><description>中华人民共和国网络安全法 发布时间：2016-11-08 来源：政策法规司
中华人民共和国主席令
第五十三号
《中华人民共和国网络安全法》已由中华人民共和国第十二届全国人民代表大会常务委员会第二十四次会议于2016年11月7日通过，现予公布，自2017年6月1日起施行。
​ 中华人民共和国主席 习近平
​ 2016年11月7日
中华人民共和国网络安全法
目 录
​ 第一章 总则
​ 第二章 网络安全支持与促进
​ 第三章 网络运行安全
​ 第一节 一般规定
​ 第二节 关键信息基础设施的运行安全
​ 第四章 网络信息安全
​ 第五章 监测预警与应急处置
​ 第六章 法律责任
​ 第七章 附则
第一章 总则 第一条 为了保障网络安全，维护网络空间主权和国家安全、社会公共利益，保护公民、法人和其他组织的合法权益，促进经济社会信息化健康发展，制定本法。
第二条 在中华人民共和国境内建设、运营、维护和使用网络，以及网络安全的监督管理，适用本法。
第三条 国家坚持网络安全与信息化发展并重，遵循积极利用、科学发展、依法管理、确保安全的方针，推进网络基础设施建设和互联互通，鼓励网络技术创新和应用，支持培养网络安全人才，建立健全网络安全保障体系，提高网络安全保护能力。
第四条 国家制定并不断完善网络安全战略，明确保障网络安全的基本要求和主要目标，提出重点领域的网络安全政策、工作任务和措施。
第五条 国家采取措施，监测、防御、处置来源于中华人民共和国境内外的网络安全风险和威胁，保护关键信息基础设施免受攻击、侵入、干扰和破坏，依法惩治网络违法犯罪活动，维护网络空间安全和秩序。
第六条 国家倡导诚实守信、健康文明的网络行为，推动传播社会主义核心价值观，采取措施提高全社会的网络安全意识和水平，形成全社会共同参与促进网络安全的良好环境。
第七条 国家积极开展网络空间治理、网络技术研发和标准制定、打击网络违法犯罪等方面的国际交流与合作，推动构建和平、安全、开放、合作的网络空间，建立多边、民主、透明的网络治理体系。
第八条 国家网信部门负责统筹协调网络安全工作和相关监督管理工作。国务院电信主管部门、公安部门和其他有关机关依照本法和有关法律、行政法规的规定，在各自职责范围内负责网络安全保护和监督管理工作。
县级以上地方人民政府有关部门的网络安全保护和监督管理职责，按照国家有关规定确定。
第九条 网络运营者开展经营和服务活动，必须遵守法律、行政法规，尊重社会公德，遵守商业道德，诚实信用，履行网络安全保护义务，接受政府和社会的监督，承担社会责任。
第十条 建设、运营网络或者通过网络提供服务，应当依照法律、行政法规的规定和国家标准的强制性要求，采取技术措施和其他必要措施，保障网络安全、稳定运行，有效应对网络安全事件，防范网络违法犯罪活动，维护网络数据的完整性、保密性和可用性。
第十一条 网络相关行业组织按照章程，加强行业自律，制定网络安全行为规范，指导会员加强网络安全保护，提高网络安全保护水平，促进行业健康发展。
第十二条 国家保护公民、法人和其他组织依法使用网络的权利，促进网络接入普及，提升网络服务水平，为社会提供安全、便利的网络服务，保障网络信息依法有序自由流动。
任何个人和组织使用网络应当遵守宪法法律，遵守公共秩序，尊重社会公德，不得危害网络安全，不得利用网络从事危害国家安全、荣誉和利益，煽动颠覆国家政权、推翻社会主义制度，煽动分裂国家、破坏国家统一，宣扬恐怖主义、极端主义，宣扬民族仇恨、民族歧视，传播暴力、淫秽色情信息，编造、传播虚假信息扰乱经济秩序和社会秩序，以及侵害他人名誉、隐私、知识产权和其他合法权益等活动。
第十三条 国家支持研究开发有利于未成年人健康成长的网络产品和服务，依法惩治利用网络从事危害未成年人身心健康的活动，为未成年人提供安全、健康的网络环境。</description></item><item><title>回头是岸</title><link>https://ret2neo.cn/mind/180731-philosophical-suicide/</link><pubDate>Tue, 31 Jul 2018 00:41:56 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/180731-philosophical-suicide/</guid><description>1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 meaning = 1 while 1: try: assert (meaning) # meaning = 0 search_meaning() except: jump_into_real_life() work() enjoy() contribute() 我开始觉得，人只有不再执着于意义、价值之类的词汇和思考方式，才能去做一些实在的事情，才能融入生活。人应当甘心于局限性，同时欣赏存在本身的不可思议，去体验欲望，去追逐欲望被满足的快乐，去感受欲望不被满足的痛苦，去心平气和地面对存在的短暂，去力所能及地帮助其他存在。
我逐渐认识到，诚实是最根本的，也是最有力量的。诚实地思考让人摆脱无谓的幻想，有条理地诚实地思考使人不被惯用的思维方式或是语言习惯蒙蔽；诚实的发言常常没什么好处，它最大的作用是保全了诚实的本性，保证一个渴望诚实的人行为的一致性，使其避免自我矛盾带来的痛苦。诚实的思考使人彻底地接受凡人皆有一死，不再费尽心思以各种方式思考与追求永恒不朽云云，不再绞尽脑汁从各种角度论证不朽的可能性。
计划在这里收集整理一些在我看来值得尊敬的人对生活意义的探讨。
罗素——爱、知识与慈悲心 WHAT I HAVE LIVED FOR
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 /* Description: This is the prologue to the Autobiography of Bertrand Russell, written on 25 July 1956 in his own hand.</description></item><item><title>《钝感力》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/180420insensitivity/</link><pubDate>Fri, 20 Apr 2018 01:00:34 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/180420insensitivity/</guid><description>by 渡边淳一
读后感 迟钝的益处 抗压能力更强 专注创造价值 充分发挥潜力 能够坚持不懈 =&amp;gt; 更大的成功概率（事业，爱情） 适应能力更强 适应物理环境 乐观开朗，积极进取 怎样变迟钝 能做些什么 眼耳鼻舌身意的敏感程度很大一部分是天生的，难以改变，但是并非完全没有可能。
磨练。 再锋利的刀以合适的角度持续磨砺也会钝化。强光刺目，三秒就瞎，轰鸣入耳，不久渐聋，傻子不起妄念，呆子心如止水。但问题是这样的自虐是否偏离初衷？ 生理上 锻炼身体使体魄强健，血液畅流，强化适应环境的能力。 心理上 训练专注力：不因敏锐的感官而分神 参禅打坐，观照冥想？据说刹那有万千念头起灭，自由控制是可能的吗？ 积极的思维方式 平衡敏感与迟钝 毕竟坐怀不乱与不解风情有所不同。 多思考他人的动机，尝试理解他人语言和行为的出发点。 少归因到自己身上。 不忧虑无法改变的事情。 理论上，一切皆可理解，世事皆可原谅。 要义 心无一物是第一义，但不切实际也无意义。 第二义：恕己容人，淡化情绪，以积极的方式思考和引导自己。 反思 人生的一大部分乐趣在于体验悲欢，我们的目标并不是练成一块石头。 我们需要变得迟钝是因为不希望沉迷细节而失去对全局的掌控。 我们所谈论的敏锐和迟钝应该是在一个正常区间内的，超出这个区间的就是病，非意志所能左右。 如果不瞎，那么当一个东西出现在你眼前，你不可能真的看不见。迟钝应该是锻炼自己在意识上忽略它，如果它现在不重要的话。长此以往，形成惯性，只要盯着目标，其余的都将自然而然被忽略。到这时，就可以说是形成了有益的钝感力了。 评价 抛去观点不谈，全书论述并不严肃，逻辑也不很严谨，组织有些分散，一时没有读出作者对语言的驾驭能力。当然也可能是翻译不到位的缘故。
本书带来了一个有价值的概念，并且用案例引发读者思考。但主要是介绍钝感的价值，距离可操作有一定距离。究其原因，是混淆了意志上的钝感和生理上的钝感。作者为了说明钝感的作用与价值，不可避免地将两者煮在一锅。但当我们明白了钝感很重要很有价值后，就会想提高自己的钝感。这时要明白面对生理上的钝感我们是无能为力的，就像男人再努力也觉得分娩可怖，免疫缺陷患者再努力也没法靠意志力抵抗病菌。也许自律神经经过训练可以被控制，但对大部分人来说这几乎是不可能的。
所以我们所能做的，是在意识可控的层面提高迟钝度。忽略不紧要的，抑制不积极的，始终注意把握全局，坚定彻底地相信自我。
此外，还可以利用一些心理学上的方法暗示自己。不需要觉得是在自我欺骗，毕竟终究每个念头都未必是真实，那么何不让有益的念头先入为主？
各章要点 我们丧失了某种才能 在各行各业中取得成功的人们，当然拥有才能，但在他们的才能背后，一定隐藏着有益的钝感力。钝感就是一种才能，一种能让人们的才华开花结果，发扬光大的力量。 钝感的优越 迟钝在生理上的意义 蚊子叮咬，不抓挠，自然恢复。 愚钝在精神上的意义 表现平平的小K被上司怒骂而毫发不损，而不是沉浸其中，自责忧虑。（即时挨骂，也不气馁） 高才华且强自尊的O先生因退稿而一蹶不振，死气沉沉，恶性循环，再无成名之日。 在斥责声中成长的名医 对健康而言，最为重要的就是让自己全身的血液总是能够顺畅地流淌。因此，做事不要总是思前想后，即使别人说些不中听的话，听完后马上就能抛到脑后。这种有益的钝感，是保证血液畅通无阻的重要原因。 主任教授不停责骂，S医生频频点头称是。接受责骂，专注领会手术要领。多年后发现S医生以自我为中心，并不认真听人说话，并因此不计较他人言语，从而保持精神安定，心情愉悦。 控制血管的神经叫做自律神经，应尽量让其保持放松，不去刺激它。 血液因此畅流 我们的血管是由自律神经来控制的，拥有有益钝感力的人，其自律神经不易陷入异常的刺激当中，能够让血管一直保持舒张状态，从而使全身的血液可以畅通无阻地流遍全身。 自律神经 交感神经。兴奋。精神上紧张、不安、烦躁；情绪上恼怒、愤恨、憎恶；寒冷。 副交感神经。舒缓。神清气爽、开怀大笑、环境温暖。 老年人收容所。逗乐老年人以保持其血液流畅；胃溃疡源于精神压力。 精神压力的益处与害处。 自律神经努力使身体平衡，有益的钝感力可减轻其负担。 迟钝的五官 人们的各种感觉器官若过于敏感的话，会对人产生负面影响。钝感的人和敏感的人相比，前者不会造成器官的消耗，可以更为悠闲自在、胸襟开阔地长寿下去。 视觉、听觉、嗅觉、味觉、触觉过于敏感带来的痛苦。 睡眠良好的能人 睡得香甜，起得迅速，这种睡眠能力正是人的基本能力。没有睡眠能力的话，人们就不能保持健康的身体，就不能专心致志地工作。睡眠良好，这也是一种真正的才能。 在众多的钝感力当中，能够成为其核心代表的是良好的睡眠。我们称之为“睡眠能力”，这是人们所有的活动和健康的源泉。 入睡易，起床快可以相对多出六万个小时。 医生的夜班经历锻炼了作者随时起床的能力。 随时随地入睡的老太太和失眠的人群。 若左思右想，也于事无补，不如横下心来，闭眼休息。 得寸进尺的才能 有才能的人周围，肯定会有时常表扬他的人，而其本人也常因表扬而得寸进尺，这种“得寸进尺、得意忘形”的精神，不是所谓的卑鄙无耻，而是一种让人朝着光明的未来展翅高飞的原动力。 人都因鼓舞而奋进。 作者因酒保的鼓励而振作 画家A先生因邻居大婶的鼓励而努力练画 作者因中学语文老师的鼓励而走上写作道路 鼓励可能本身仅仅是鼓励，毕竟酒保不懂文学，大婶不懂艺术，但那种心理上积极 的感受意义非凡！ 语言极为重要。一句话既可以救活一个人，也可以杀死一个人。对于才能也是如此。 人能否成功，不只取决于才能的有无，而在于究竟能把人的才能发掘和引导出来多少，社会上所谓有才能的人，都有一个在适当时期，用适当方法将其才能发掘、引导出来的人。相反，人们口中那些没有才能的人，大多只是由于其潜在的才能没有在适当的时机被发掘和引导出来。 正确地在合适时机表扬孩子。进一步地，表扬自己。 肠胃钝感的男人 贫穷让A童年时多吃了些杂菌，练就坚强肠胃，多年后的一次晚宴后，大家都拉肚子，而他安然无恙。 钝感来自于锻炼，健忘是一副良药。 被爱的女神射中 在恋爱方面，钝感力也是必不可缺的。特别是当男人追求女人的时候，钝感可以成为一种有力的武器。若再加上诚实，则更如虎添翼。 男人和女人从根本上就是不同的生物，尤其肉体的原点完全相异。这些差距，不是通过语言上的交谈，就能解决的。 一位好猎手，只要看准了目标，无论被对方拒绝多少次，也要坚持追求，向女方倾诉自己的衷肠。没有这种坚韧而厚颜的精神，就无法将美丽的猎物捕捉到手。 其实很多女性都曾说，“就算多少有些不中意，但是在对方不厌其烦的邀请和竭尽全力的追求下，还是逐渐地被对方打开了心扉，或许还会开始喜欢……” 钝感的应用 不屈不挠地追求 钝感的肠胃 杂乱的房间 男女双方无论是生长环境、兴趣爱好，还是个人教养、价值观等不可能相同，然而结婚，就是不同的男女在一时热情的怂恿下，共同在一个狭小的家中生活。 为了维系婚姻生活 结婚生活就是一条漫长的容忍之路。 为了战胜癌症 从癌症的预防到治疗，以及治愈之后回归社会，在所有阶段，最重要的就是保持良好的心态，也就是所谓的钝感力。 女性的强大之一 “弱者，你的名字叫男人。”——男性是一种多么诚实、严谨、敏感的性别啊。相比之下，女性则大度、暧昧而钝感。 男女的钝感力差别 一千金，二公子 女性不怕出血 女性的强大之二 女性既不怕寒冷，也不怕出血和疼痛。在过去，分娩对于母亲和即将降生的婴儿来说，都是性命攸关的一道坎，女性如何才能闯过此道难关，竭尽全力将孩子生下，使人类得以持久地存在下去呢？为此，造物主想到的就是，将担当分娩重任的女性创造得更为坚韧而强壮。 不畏严寒。更厚的脂肪层。 不畏疼痛。分娩的疼痛。男性是靠精神上的力量来忍耐的。与之相比，女性对生理上的那种痛彻心肺的痛苦的忍耐力，却是出人意料的坚强。 感谢嫉妒和讽刺 在我们身边，经常会发生被朋友或同事嫉妒、中伤和刁难的事情。不要听到不中听的话就如临大敌，而要仔细思考对方那么说的原因，体察对方的心情。这种心胸宽广的钝感力，可以在我们的日常生活中起到极大的作用。 被嫉妒是一种肯定。 讽刺达不到目的。 恋爱的能力 喜欢对方，希望将彼此的恋爱关系延续下去的话，就要拥有原谅对方的胸怀。如果希望两个人永远相爱、幸福美满，在某种程度上就要能够原谅对方，钝感一些。这种钝感力，正是让恋爱关系长久维系的能力。 恋爱的初期，敏感是必要的。 长期的恋爱，钝感是重要的。 为了更好地生存 面对芸芸众生各式各样的毛病，有些人耿耿于怀，有些人不太在乎，有些人视若无睹。在这方面人们的感觉各自不同，但有一点非常明确，就是只有对各种令人不快的毛病忽略不计，才能开朗、大度地生活下去。 适应环境的能力 就算到了一个自然环境、人文环境都不相同的世界，也能开朗、健康的生活。 伟大的母爱 母爱集钝感力之大成。经过分娩的疼痛从自己腹中生出的孩子，无论做什么事都让母亲觉得可爱，亦可原谅。这种可以原谅一切的情感，正是产生钝感力的原点。 分娩之后的钝感 喂奶 夜里的哭闹 可爱的污渍 原谅孩子的母亲 语录 那时我深深体会到没有比那种多少有些才华，但自尊心过强的家伙，更令人担忧的了。</description></item><item><title>奇文共赏</title><link>https://ret2neo.cn/mind/180410awesome/</link><pubDate>Tue, 10 Apr 2018 21:18:41 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/180410awesome/</guid><description> 如何才能去做喜欢的事情 英文原文：How To Do What You Love 给计算机系学生的建议 生活是一场游戏 侯捷观点-漫谈 程序员与编程（收藏） 侯捷的博客 理查德·汉明《你和你的研究》 假如帝国的黄昏降临！ 和菜头：碎片化生存 俞敏洪：在一个动荡的时代做不动荡的自己 微信之父张小龙内部8小时演讲【附原版164页PPT】 《张小龙2359条饭否日记（全文）》1~999 ,1000~2000 ,2000~2359 增广贤文 How to Discover Your Life Purpose in About 20 Minutes it-doesn-t-interest-me-what-you-do-for-a-living ；中文版 王垠：人的价值 ; 王垠的博客 紧紧抓住大有可为的历史机遇期 | 人民日报 看哪，这人。石康《独唱团》 中国互联网二十年啪啪打脸简史</description></item><item><title>《硅谷商战》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/170628siliconvalleywar/</link><pubDate>Wed, 28 Jun 2017 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/170628siliconvalleywar/</guid><description>这是李彦宏写的书，就是饱受诟病却也颇为有用的百度的董事长兼首席执行官。当然，写书的那个时候还没有百度，甚至谷歌也刚成立不久。1999年1月第一版。这是一本小书，采用章回体小说形式，但据称内容全部属实。当然，从作者眼光属实。
1991年李彦宏毕业于北京大学信息管理专业，后赴美国布法罗纽约州立大学完成计算机科学硕士学位。在美国近十年的时间里，李彦宏先后担任道琼斯公司高级顾问，INFOSEEK工程师，设计了实时金融系统，创建了ESP技术等等等等。1999年底携风投资金回国创建百度。
全书共十五回合，记录了93-98这几个世界互联网发展最为猛烈的年头里在硅谷发生的一个个惊心动魄的商战故事。其中包括网景，IBM，微软，苹果，美国在线，英特尔，惠普，甲骨文，太阳，迪斯尼，雅虎等等公司间为了扩大市场份额，引领时代走向而进行的商业竞争。他们中有的已是固有领域里固有的龙头老大，有的是新晋的受风投青睐的企图分一杯羹的愣头青，有的则凭着智慧和创新开辟了一个全新的领域，谋划着颠覆传统。他们之间自然免不了斗智斗勇，时而竞争，时而合作，从而上演了一幕幕变化迅速的斗争场面。
然而谷歌在98年7月才成立，而现在雅虎等等感觉已明显式微，有些公司我们甚至没有听过，当然，不排除是我见识浅薄而且活在墙内的可能。
短短二十年间，一切着实变化的太快。经过这近一年的自我探索，我发现自己对技术也开始有几分热爱，尤其在感到传统文化可能无力解决信仰问题之后。或许某天，我会开始相信技术和创新才是值得关注的。那或许也不错。
但无论技术是不是真的有解决人生问题的能力，科技改变生活这一点谁也不能否认。从前的人如何能想像今天的生活呢，今天的人也很难想像未来二三十年的生活，所以我还是很庆幸自己年轻，如果一切顺利我就能看到那些令人无比兴奋的成就了。07年Google推出Android，到今天近十年，这基于linux的平台已经足以和微软抗衡，曾经网景试图颠覆而未成功的如今似乎在一点点实现，我相信未来会有更大的变革，我希望自己能是参与者。
毕竟我们可以感受到，现在的操作系统还是不够让人爽。
现在有点庆幸当初进入这个专业。兴趣似乎在一点点被唤醒。希望自己别太懒就好了。
果然人随着时间变化想法是会变的。我已记不太清从前的一些观点了。这让我有些悲伤。人生仿佛是一场一去不回头的游戏，怀念着的，纠缠着的，困惑着的，挣扎着的，坚信着的，质疑着的到最后都寻不到一丝踪迹。而那些未经历的，也根本无从想像。站在现在，看不见过去，看不见未来，多少有一丝惶恐。但没有关系，接受就好。find you passion.enjoy your life有时这样想想倒也不错，最后或许就相信了呢。
昨晚看了三傻大闹宝莱坞，兰彻说do not be a coverd .do not be afraid of future.be a good engineer and success will chase you.
看了一部分的《黑客与画家》，作者的黑客精神很让我感动，我想我需要试着培养。那时宽泛意义上的一种人与社会相处的精神原则。这几天我要把它看完。
接下去我要看《be here now》就是此时此地.不知道会有什么收获。
人生确实很奇妙，一切在不紧不慢，迷迷糊糊中却好像井井有条地前进。我前两天看见一个很成功的人说他十四岁上大学，大学很不顺利，也曾抱着《晃晃悠悠》哭的稀里糊涂，后来也一样走出来了。
我不知道自己十年后会怎样。但或许命运知道。如果没有人安排好一切，那我想怎么走就怎么走就是了，总会有出路的。如果真有力量安排好了一切，那我就更不用担心了，想怎么走就怎么走就是了，出路都固定了。
(๑•̀ㅂ•́)و✧ (๑•̀ㅂ•́)و✧卖个萌 就酱紫</description></item><item><title>人生价值与自我实现</title><link>https://ret2neo.cn/mind/170614meaningandaction/</link><pubDate>Wed, 14 Jun 2017 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/170614meaningandaction/</guid><description>人生价值与自我实现 人用生命的价值和意义来说服自己：人的存在不是荒诞。 ——阿贝尔·加缪
作为人，在生命中或迟或早的某些时刻，我们会忍不住疑惑或是开始追问这样一些问题。
• 生命的意义是什么？
• 生命究竟是怎样的？
• 我们是什么？
• 我们为了什么而存在？
• 生命的起源是什么？
• 生命的本质什么？
• 现实的本质是什么？
• 生命的存在是否有目的以及它是什么？
• 在生命中究竟什么是有价值的？
• 存在下去的理由是什么？
这些问题在不同人身上的萌发时间和所引起的反应是大不相同的，不同的人在这个问题上的在意程度和追究深度也不尽相同，并且不同人得到的答案也未必一致。有些人在生命的早期便热衷于探求这类问题的答案，有些人人到中年才开始思考存在的意义，有些人则兴致缺缺，终其一生没有真正开始严肃地对待这些问题。有些人孜孜不倦，全力以赴，放眼宇内，观今溯古，只为求得一个满意的答案，在没有寻到之前他们食也无味，寝也难安，踽踽独行，郁郁寡欢，鲜有发自内心的快乐与对这个世界的归属感；有些人知天达命，且歌且行，格物致知，用功世事，只在某些深夜里偶忆初心，平添感怀；有些人五根浸尘，受苦贪欢，苶然疲役，不问所归，自始自终只是在追随欲望与满足欲望之间循环往复，如同命运的木偶。
尽管不同的人在这个问题上表现各异，但相同的是人们都赤条条来到人世，经历生老病死，然后赤条条离开，这就使得不同的人具有某种作为存在的平等性。那么是什么使得一个存在与另一个存在不同，这种不同又是基于什么的讨论，或者这种不同是否被需要，以及为什么，最后是如何去实现这种不同。这便是我们考虑人生价值与自我实现这个命题时所要面对的主要问题。
致力于实现人生价值与自我期许并不是什么难事，即便最后没能实现或没能彻底实现也无关紧要，因为如果一个人确实找到了其所坚信不移的价值，那么他为实现价值而存在的每一个时刻都必将无比快乐。真正困难的问题在于真正认识人这种存在，真正认识自我，弄清楚什么是价值，什么是有价值，一种价值又何以不同于另一种价值。思考价值，确信价值，最后才是实现价值。
在一切真正的思考开始之前，我们必须定义何为坚信价值。如果我们说一个人坚信一种价值，那么这种价值对于他应当是根本性的，是源头而不是途经，是目标而不是手段，是衡量一切的根本出发。
对于一部分人，确信价值是再简单不过的，甚至不需要经过思考。一个简单的思路而普遍的思路就像这样——因为财富与权力可以满足眼耳鼻舌身五根之欲，所以金钱是有价值的，所以我的价值是拥有大的权力和多的财富。这条逻辑链是如此清晰简洁，如此雄辩有力，以至于我险些甚至骗过了自己。实际上，如果一个经过上述我们勉强称之为思考的一番大脑活动后将拥有更多的财富定做自己的人生价值并且打算终生致力于实现它，那么可以预见地，几乎不可避免地，这个人将在人生的某一些时刻感受到这种价值带给他的痛苦。为什么会这样呢？难道追求一种确信的价值无法让人感到始终的愉悦？事情是这样的，如果财富可以粗暴地具象为金钱，那么金钱于这个人并没有价值，拥有金钱也没有，这个人的价值是各种欲望的满足。这个人因为没有认清自己的价值所在而感到痛苦，因为错把手段当目标而痛苦。其实，绝大多数人也是如此。
如果一个人的价值是满足他的各种欲望，如果这些欲望与其满足欲望的能力存在差距，那么他至少有两条途径，一是增强能力来满足欲望，二是降低欲望来让欲望自己得到满足。这两条途径看上去本身都不会自带痛苦。当然，当一件东西和欲望扯上关系，事情总会变得复杂，无奈很少有东西与欲望毫无干系。此外，这本身是否能作为一种真正的价值来被对待，也是值得怀疑的。
在我们执着于怀疑时，就会发现没有什么是理所当然的，没有什么是不能怀疑的。我承认这是认识论的一大难题，我不认为这个问题已经得到很好的解决。维特根斯坦前半生致力于考虑用语言描述价值的可能性，这就是在怀疑语言，同时也怀疑价值，实际上至今仍值得怀疑。不知为何其后来同笛卡尔之流一样认为我们必须承认存在一些无可争议的事实作为一切讨论的基础。尽管人们说他同其他学说是不同的，但在我看来这只是不同形式的妥协罢了。因为什么都没有，所以应当要有些什么才好，这是可笑的逻辑，就不能什么都没有吗？当然，什么都没有是痛苦的，面对无尽的深渊，没有语言可以信任，没有价值可以皈依，没有逻辑可以依靠，没有认识能被接受，说实话，那真是暗无天日，我们的整个文明都在怀疑中分崩离析，所有曾经建立起的光辉与荣耀全在一个质问的眼神中缓缓坍塌。
所以人们决定不怀疑，并将一切怀疑笼统地扔到虚无主义中任其遭受作为异类所难以逃避的攻讦和叱呵。
在怀疑的世界里，价值是谈不上的，语言是可笑的，追求是愚蠢的，自我是一场谎言，所有的一切都建立在一种不诚实之上，一种自我欺骗之上。我们或许可以称之为实事求是，脚踏实地或是其他的什么，但在怀疑者的严重，只有一个代名词，那就是不诚实。诚实是宝贵的品质，如果一个人，一个种族，不能够诚实地对待自己和自然，那么所有的一切都将建立在欺骗之上，所有的成就与辉煌都将在谎言被揭穿的那一天露出它美丽芬香的面纱下丑陋不堪的真实面目，所有曾被这虚假的美好蒙蔽的年轻人将会深深有感于这一场阴谋的庞大与精心，都将重新认识到所谓价值并不存在，所谓语言都是虚假，所谓梦想全是泡沫，所谓自我，不过是在初升的朝阳面前自顾自赞叹未知光芒的耀眼，而浑然不觉毁灭已迎面到来。而那些曾被背叛，被惩罚的所谓虚无主义者，才会真正的由衷的露出他们具备智慧以来的第一次微笑，他们看到虚无终于是虚无，狂妄终于是狂妄，世间万物各归其序，尽管这是一场失败，但实际上它比胜利更值得开心，如果说在此之前，怀疑依然存在，那么从此以后，怀疑将归于历史，一切现实只余虚无，而这虚无，便是无上的荣耀。
那么我们会带人生的价值与自我的实现。不论是‘42’的预言，还是“一切都将逝去，唯有死神永生”，又或者是“三世因果，六道轮回”的体系，我们作为人，脆弱的，短见的，狭隘的，被欲望支配的人，我们需要在这十丈软红里寻一处着落，认一个价值。对，我指的不是思考价值，确认价值，然后契而不舍，忠心不渝，不折手段，视死如归地去追逐这个价值，而是认一个价值，单纯草率地，人云亦云地，随波逐流地，得过且过地认一个价值。我们认到了自己的价值之后，不论这个价值是伟大光荣正确的，还是猥琐下流可鄙的，我们需要去实现它。我们如何实现它，我们将除了饮食睡眠，排遗解乏外的一切时间献给他，用一切我们认为正确的方法和手段去靠近他，瓦解他，最后占领他。如果在实现的过程中我们因为实现价值的遥不可及而感到痛苦，那么不要怀疑价值，尽管去痛苦，因为价值存在，而且价值正确，如果为实现阶段性胜利而欣喜若狂，也更不用回头看是否走在正确的道路上，尽管去喜悦，因为价值存在，而且价值正确。
每个人都应该有一个价值，每个人都注定拥有一个价值。你可以看不清他，可以有所顾虑，可以有所怀疑，但你必须相信他，因为这是你拥有的价值，这是你的价值，这是你将奋尽全力去追逐的价值，也是你得以忘却生命虚无，得以在无尽的人生荒野中义无反顾地前行的唯一动力，至关重要的，并且你无法否认的是，除此之外，你一无所有。所以，在这么多的逻辑凌乱的语句之后，总之请你记住，如果你不想面对那身后空无一物，眼前万丈深渊的绝境，如果你不想体会我曾体会过的那般绝境，请相信我，请相信世上有一种价值值得相信，有一种价值属于你，且只属于你，你应当接受他，像士兵接过令牌，你应当带着他，踏上你仅此一次的征程。士兵，祝你，祝我，顺利。</description></item><item><title>读道德经第十八章</title><link>https://ret2neo.cn/mind/170614moralbook18chapter/</link><pubDate>Wed, 14 Jun 2017 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/170614moralbook18chapter/</guid><description>道德经与人际沟通概论结课论文 表里相成，实虚相济 原文 大道废，有仁义。智慧出，有大伪。六亲不和，有孝慈。国家昏乱，有忠臣。 &amp;ndash;《道德经》第十八章
注释 大道：古指政治上的最高理想。《礼记·礼运》：“大道之行也，天下为公。” ——《辞海：1999年缩印本(音序)1》第339页（118字） . 仁义：亦作「仁谊」。仁爱和正义；宽惠正直。 ——《汉语大词典》第1100页
笔者认为在道家作品中“仁义”多指人为界定的各种道德规范，与自然形成的道德相对立。 . 废 ：廢，止也。 ——《尔雅》 . 智慧：亦作“智惠”，聪明才智。 ——《汉语大词典》第7220页 相关：「下逮德衰，大道沉沦，智惠日用，渐私其亲。」 ——三国魏嵇康《大师箴》 ．伪：伪,诈也。 ——《说文解字》 关： 伪者,人为之,非天真也。 ——徐锴 不可学,不可事而在人者,谓之性;可学而能,可事而成之在人者,谓之伪。 ——《荀子•性恶》 6．六亲：六亲，父子兄弟夫妇也。 ——《王弼老子注》 . 孝慈：对尊长孝敬，对后辈慈爱。 . 昏乱：指政治黑暗，社会混乱。 今译 大道被废弃了，才有提倡仁义的需要； 聪明智巧的现象出现了，伪诈才盛行一时； 家庭出现了纠纷，才能显示出孝与慈； 国家陷于混乱，才能见出忠臣。
正文 表里相成，实虚相济
导言： 这一章节仅仅有二十六个字，同《道德经》中许多其他章节相比并不算长，然而，毫无疑问地，它所讲述的内容是丰富的，所揭示的问题是尖锐的，所蕴含的哲理是深刻的，所引发的追问是无穷的，更为难能可贵的是，这一切隽永常新，即使在两千多年后的今日，对它的讨论和解读，无论是关于人际交往中的表里问题还是人际交往中的辩证思考方式，都依然具有巨大的现实意义，我们作为新生代的年轻人，掌握好表里相成，实虚相济的本领，无疑将有助于我们在纷繁复杂的社会生活中更有优势地成长！
关于道德与仁义以及人际交往中的表里问题 十分广泛地，我们将《南华经》 视为对《道德经》一定程度上的解读和补充，因此，无独有偶，我们能够在《南华经·马蹄篇》中看到下面这段话:纯朴不残，孰为牺尊！白玉不毁，孰为珪璋！道德不废，安取仁义！性情不离，安用礼乐！五色不乱，孰为文采！五声不乱，孰应六律！夫残朴以为器，工匠之罪也；毁道德以为仁义，圣人之过也。（所谓牺尊（suō），即是雕刻精致的酒器）在这段话中，庄子将道德比作纯朴天然的木材和白玉，将仁义比作经过残害和雕饰而成的木器和珪璋，而将圣人比作是残害道德的工匠，是历史的罪人。
我想，庄子在《南华经·马蹄》中侃侃而谈的观点正是对老子这一段文字最直接深刻的诠释，也可能堪称是自仁义观念兴盛以来对儒家仁义体系最不合俗流的见解和剖析，最直击根本的嘲讽和批驳。
当上位者以道德治天下时，百姓的生活状态是“同与禽兽居，族与万物并，恶乎知君子小人哉，同乎无知，其德不离；同乎无欲，是谓素朴。素朴而民性得矣。”，人们无知无欲，素朴崇德，“仁义行于世而人不知”，就好像当太阳高照时人们察觉不到对萤火虫光芒的需要似的。但当上位者失去了道德，转而以所谓仁义治理天下时，行些狂狂汲汲的诈巧虚伪之事时，上行而下效，百姓之中自然也产生并流行起了各种各样的奸伪之事，并且往往，假借的是仁义之名。至此，纯朴天真的道德已被破坏，取而代之的是华而不实的仁义礼之流。天下始失其本色，不孝不慈者日盛，不忠不义者日显，由是世人方见其孝慈，忠义之士，犹如夜幕笼罩时，一片昏暗中的点点萤火之明，令人欢欣雀跃，心神鼓舞，愚昧之人只知呼唤多些萤虫，而觉者则怀念初时红日当头的美好。
只是不可知的是，道德真如红日一般吗？落下的红日还能够升起，可失去的道德还能够回来吗？
另一方面，生出智慧并为自然立纲纪虽是人的斗胆，甚或是人族终究覆灭的根由，但也不可否认，这是人之为人的基础，是人作为人的幸运，即便为之付出的代价是自食其果，万劫不复。人之为人之所以可贵，佛家之所以说人身难得，在于其能思想，能欲求，苟恒使民无知无欲，那么人何以为人，何以自居于繁多之物类，何以有《道德经》洋洋五千余言，何以有庄子讥谑之言与慷慨之词，何以有此时我写作之电脑，何以有今日强大到亘古未有之人族，何以有今日言论这一切的条件。我浩浩人族，恐或早已夭于自然之狂暴风雨之中。退而言之，上位者与觉者在黎民百姓与造物主（倘若有的话）之间又该是处于何等的尴尬境地。
是故愚有一言:人之无智无欲者不可长久，以是道德虽好，上古之物，亦不可长久。智慧必出，大伪必现，大道必废，仁义之出实顺人应时。纯朴不残，玉尊何有，玉尊既有，岂愿失之，此人之常也。老庄之流，道德之遗老也，念念旧事而不忘，岂知无明众生浩浩荡荡，莫之能逆，是以只增伪儒之笑。我辈惜之叹之，切不可尽数学之。
凡事学习道理总归要用到生活中才是正道。那么，在我们个人短暂而脆弱的人生中，在每个人都不得不面对的纷繁复杂的人际关系中，我们该对仁义与道德持有怎样的观点呢？
我想，大概是仁义为表，道德为里。
毕竟纯粹的理想主义无益于实现个人在世俗生活中的价值，而完全失去素朴心性的人则是完全异化了的面目可憎的甚或不足以称之为人的新物种，这至少在人类的标准里是值得厌恶的。所以，恰如《听南怀瑾讲人生感悟》 一书中所言，我们所应切切奉行的应当是“以超脱出世之心，做积极入世之事”。也就是说我们应当从内心最深处深刻而彻底地认识到人生虚无的真相，但又必须在行事方式和与人相处上讲求方式方法，借鉴儒家仁义体系中有利于合于俗流的那一部分思想精华。在这一点上，南怀瑾先生的二十八字真言确实是偏僻入里，字字珠玑啊——佛为心，道为骨，儒为表，大度看世界；技在手，能在身，思在脑，从容过生活。
然而真正的尴尬之处在于儒道异源异性，本难以相济，若执意将二者相容于一身，势必造成自我内在的挣扎，冲突与矛盾，而对这些矛盾的处理却并非易事，甚至可以说，这难以根治。因此， 若希望很好的处理人际关系，首先并且最重要的应该是修习好自己的内心，这也正是北宋赵普所谓“是故夫欲攘外者，必先安内”的道理。
人际交往中以辩证的方式思考的意识 略去本章谈论的主旨，我们不难发现这一章节还从一个宏大的层面展现了正反相生的辩证思维。当国家昏乱，六亲不和时人们便会提倡忠臣孝子，如若国与家皆是一派和谐，又何来忠孝之说呢？也就是说，当人们赞扬提倡什么之时，便是他们需要且缺少什么之时，如果一样东西十分充足且源源不绝时，出于人的本性，人们便不会十分在意，至少不会十分强调它。
如若需要以一种更为严谨的近乎学院派的方式来描述这一朴素的真理，我想这与美国著名社会心理学家，第三代心理学的开创者Abraham Harold Maslow提出的融合了精神分析心理学和行为主义心理学的人本主义心理学以及“马斯洛需求层次理论”所共同具备的理论基础，亦即他本人在《动机与人格》 一书中提到的“人的最迫切的需要才是激励人行动的主要原因和动力。”这一信条不谋而合！仁义的体系并非因为圣人提倡而被需要，恰恰是因为需要而被提倡，所以从它的被提倡这一现象中，我们明白，仁义被需要这一事实无处遁形。
这看似朴素的思维方式，其价值却不容小觑。如果能够掌握并很好地应用，就能够在人际事务中起到十分惊人的效用，相反地，如若不能谙熟各种玄妙，就十分不利于成事立功。我们可以看到《三国演义》 中有如下段落:
孔明传令：“将旌旗尽皆隐匿；诸军备守城铺，如有妄行出入，及高声言语者，立斩！大开四门，每一门用二十军士，扮作百姓，洒扫街道。如魏兵到时，不可擅动，吾自有计。”孔明乃披鹤氅，戴纶巾，引二小童携琴一张，于城上楼前，凭栏而坐，焚香操琴。却说司马懿前军哨到城下，见了如此模样，皆不敢进，急报与司马懿。懿笑而不信，遂止住三军，自飞马远远望之。果见孔明坐于城楼之上，笑容可掬，焚香操琴。左有一童子，手捧宝剑；右有一童子，手执尘尾。城门内外，有二十余百姓，低头洒扫，旁若无人。懿看毕大疑，便到中军，教后军作前军，前军作后军，望北山路而退。
这是《三国演义》第九十五回:马谡拒谏失街亭，武侯弹琴退仲达。诸葛孔明不得已而用空城计，但可惜司马懿不懂得很好地实践这一朴素的道理，加之生平谨慎多疑，于是放虎归山，令诸葛亮逃过一劫。这于司马懿，是多么惨痛的教训，而归其缘由，不过是少了一分透视人心人性的睿智罢了。
总结 综上所述，道德经这一章节在人际关系方面给我们的启示主要有两点： 应当以合于道德的心境，合于仁义的方式去为人处世； 应当尝试通过表象去透视他人的真实状况和确切需求。 《道德经》是我泱泱华夏两千余年文明的源头活水，无论在历史的哪一个时期，我们都有理由相信它能够熠熠生辉。而我们应当做的就是不断地学习学习再学习，思考思考再思考，并且将宏大的哲学思想应用进我们琐碎的个人生活，从而获得个人人生价值和社会价值的更大实现。此去道阻且长，我辈当勉力强行！</description></item><item><title>关于孤独的遐想</title><link>https://ret2neo.cn/mind/170430feelinglonely/</link><pubDate>Sun, 30 Apr 2017 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/170430feelinglonely/</guid><description>有时我向往孤独，甚至认为一个孤独的人是无比可爱的。
他一个人饮食起居，读书跑步，看朝霞落日，听夏蝉冬雨，在岁月里独来独往,无拘无束。他没有希望，也没有回忆，仅仅陪着肉体，磨着时日。 他很无聊，但也有趣，有趣得无聊，无聊得有趣，固守些自以为是的幻觉。他不说话，首先无人共讲，其次他不相信语言，一如不相信文字。他十分坚定地认为，说出的都是谎言，写下的都是虚假，发生的都无意义，表达即是欺骗。不论是欺骗自我还是他人，都是愚蠢，他能够忍受一切，唯独除了愚蠢。但事实上，无论离开人群多远，表达伴随呼吸，愚蠢如影随形，他永远无法摆脱愚蠢。因此，他选择在孤独中与愚蠢斗争，而不是在人群中成为愚蠢的一部分。也许愚蠢始终是愚蠢，不论是一个人的愚蠢还是一群人的愚蠢，但他认为，孤独是可以以之一搏的武器。当然，他没有怀任何希望，仅仅是一搏。仅仅是这一搏，让我觉得可爱。
有时我厌恶孤独，甚至认为一个孤独的人是相当可耻的。他一个人背向族类，面目可憎，任时光虚度，叹痴心无着，在天地间苟且偷安，踽踽独行。他没有爱人和朋友，就没有牵挂和依恋。相应的，浩渺恒宇，千万物类中没有任何东西在意他，甚至没有一粒尘埃与他有关。 他醉酒在古城的星辰中，流浪在都市的黄昏里，人来人往，一概无干。他看见童叟昏昏，男女依依，车马扬尘，行色匆匆，只摇头心道春风不如旧年。他无力体味欢乐与悲苦，无心承担责任与荣耀，生活于他是无尽的煎熬。当然，煎熬是矫情，他没有任何浓烈的情感。这样的他首先是可悲的，其次是可耻的。人身难得，得人身而无心无性，不如猪犬。生而为人，不如猪犬，岂不可耻。他以为孤独是天选，是不可奈何，却不知孤独是懦弱，是卑鄙，是自我放逐。每一次春风拂面，总念不如旧年，殊不知并无旧年，年年都新，所谓旧年不过在意淫之中。这看来实在可耻。 我有许多痛苦，但我渐渐发现他们有相似的缘由，就是无法忍受灰色，不黑不白，亦黑亦白的灰色。黑白使我安心，灰色使我惶恐，至于原因，大概是，如果灰色既不是黑色也不是白色，那么灰色到底是什么颜色。搞不清灰色的颜色这点，是我惶恐不安的焦点。只能接受白色或者黑色这点，我有时美其名曰理想主义，但更多时候我认识到，这只是一种愚蠢，一种不成熟，是我致命的弱点，也是我极度可悲之处。我多么羡慕一些人，他们慷慨地解答我的疑惑，灰色的颜色是灰色，既不是白色，也不是黑色。
横竖撇捺，一派胡言，竟也耗一夜光景，成草草千言。不如闭嘴。
2017年4月30日20:57:25</description></item><item><title>午后</title><link>https://ret2neo.cn/mind/170421afternoon/</link><pubDate>Fri, 21 Apr 2017 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/170421afternoon/</guid><description>四月的一个下午，五点左右，我醒过来，有点迷糊。我走上阳台，四下张望。天空有些阴沉，风有些湿热，涌上来的是莫名而熟悉的压抑，楼下人来人往。有姑娘在人群中不动，在等待什么？显然她不等我，我不认识她。她眼神努力寻找，等得多么认真。她双手抱胸，手和胸间是文件夹，文件夹里会是什么？她脚尖踢着石子，石子并不存在。她脚踝纤细，在碎花裙下格外好看。她的身体随碎花裙轻轻晃动，在晚风中有些动人。动人的不是裙子，不是身体，是人群和黄昏，是和世界擦肩而过的平凡一天。在三万多个日子里，如果女孩在一万个黄昏这样等待，会等来什么？会有多少个刚睡醒的我在头顶看她，会有多少次她猛然抬头，显露出被窥视的惊慌或是不以为意的微笑。如果我在一万个黄昏这样醒来，会看到什么？会有怎样不同的风景任我观瞻，又会有多少不痛不痒的思绪游荡在我脑海。</description></item><item><title>《十八岁给我一个姑娘》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/161212agirlfor18/</link><pubDate>Mon, 12 Dec 2016 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/161212agirlfor18/</guid><description>摘抄 &amp;ldquo;事后想来，如果时候对，如果老流氓孔建国会些医术，被当权部门用钉子钉死在木板上，过几百年就是另一个耶稣。如果老流氓孔建国会说很多事儿逼的话，被刘京伟、张国栋和我记录下来整理出版，过几千年就是另一个孔丘。 &amp;quot;
&amp;ldquo;他说，如果时候对，围着他的这堆野小子里就会出刘邦，就会出朱元璋。&amp;rdquo;
&amp;ldquo;我让老流氓孔建国高兴，因为我能迅速领会每一种精致的低级趣味，别的野小子还在做思想斗争的时候，我已经笑得很淫荡了。老流氓孔建国说我也让他头痛，因为我记性太好，老流氓孔建国不得不绞尽智慧回忆起或创造出新的趣事。这件事随着老流氓孔建国记忆力和创造力的减退以及我的不断成长而变得越发艰难。&amp;rdquo;
&amp;ldquo;根据老流氓孔建国回忆，当老流氓孔建国有一天不得不怯生生地开始重复一个黄故事的时候，他在我的眼珠滚动里看到了一种他不能鄙视的鄙视。从那天起，我再也没有回过防空洞课堂。 &amp;quot;
&amp;ldquo;我和老流氓孔建国讨论，我说刘京伟眼里有光、下身总是硬硬的、元气充盈，将来一定了不起。他骨子里的贪婪常常体现在小事情上，一根冰棒，他会一口吞到根部，再慢慢从根部嘬到尖尖儿，第一口就定下基调：从根到尖，涂满他的哈喇子，全部都是他的。老流氓孔建国却说他神锋太俊，知进不知退，兴也速、败也速，弄不好，还有大祸，充其量也就是一个军阀的胚子。我听了糊里糊涂的。老流氓孔建国又说，我也很贪婪，眼里也有光，但是我的眼底有很重的忧郁。我更糊涂了，知道不是什么好话，就嚷嚷：“你丫别扯淡了，我平面几何考试怎么及格还不知道呢。你再胡说，我到胡大妈那儿告你企图鸡奸。” &amp;quot;
&amp;ldquo;楼下老头子们讲，梦里的都是妖魔鬼怪，吸走的都是真阳。真阳没了，眼珠子也就不转了，鼻涕快流进嘴角的时候也不能及时地吸进鼻孔了。 &amp;quot;
&amp;ldquo;他们说起他们过去的故事，我总是将信将疑。 &amp;quot;
&amp;ldquo;没有法子，男人只有自己出门找水喝， 怕人家不乐意给， 随身带上了刀。 &amp;quot;
&amp;quot;　黑胖子的老婆说黑胖子原来在炮兵部队上是厨师班长，从来只负责偷吃不管干活。我想，没有比黑胖子过去的职业更悲惨的了，戴绿帽子、背黑锅、看别人打炮。
&amp;quot;
&amp;ldquo;明里不见人头落，暗中叫你骨髓枯。刘京伟和张国栋认定，随着时间流逝，我即使不会精尽而亡，也会渐渐出落成为一个没有出息的笨人&amp;rdquo;
&amp;ldquo;她可能不是同谋，只是阴谋的一部分。 &amp;quot;
&amp;ldquo;我看不见人们的灵魂，但是，隔着裤裆，我看得见他们的阴茎。&amp;rdquo;
&amp;ldquo;我当然也有理想啊。我的理想是娶最漂亮的姑娘，写最无聊的文章，精忠报国，实现四个现代化。你是我见过的最漂亮的姑娘，不娶你娶谁呀？” &amp;quot;
&amp;ldquo;你以为是个生人，或许他曾经和你睡过同一个姑娘呢。” &amp;quot;
&amp;ldquo;桑保疆是倒尿盆长大的，这个，他懂不了。
&amp;quot;
&amp;ldquo;其实我们最终都是要亮出阳具的，但是一开始就亮的是露阴犯，大婚之后的是行天地之礼。 &amp;quot;
&amp;ldquo;我的长相平庸而粗糙，但是我的内心精致而细腻。我和老流氓孔建国说，别看我长得象个杀猪的，其实我是个写诗的。 &amp;quot;
&amp;ldquo;那个写诗的晚上，我速读《诗经》，跳过所有祭祀章节和不认识的文字，明白了“赋比兴”和“郑风淫”、最大的写诗诀窍就是找到心中最不安最痒痒的一个简单侧面，然后反复吟唱。那个写诗的晚上，我写完了我这辈子所有的诗，之后再也没有写过一句，就象我在十六岁至十八岁期间耗尽了我对姑娘的所有细腻美好想象，之后，所有的姑娘在我的眼里都貌美如花。&amp;rdquo;
&amp;ldquo;我以前总是纳闷，街面上日日在自己面前飘然而过的那些美若天仙的姑娘们回家后都和谁睡觉。观察过朱裳父母之后我清楚了，就是和朱裳爹这种人。这种人坐不出龙椅和马扎的区别，赏受着上等的女人，无知无觉，问心无愧，如得大道。否则的话，对绿帽子的担心，就会让他少二十年阳寿。 &amp;quot;
&amp;ldquo;美人在专心开车，不象平日里一样过分专注于自己的美丽，所以格外好看。 &amp;quot;
&amp;ldquo;后来，我学了心理学，才感觉到，少年时期很多美好想象都是境由心生，没看过猪跑，更没吃过猪肉，把对凤凰的想象都拽到母猪身上了。 &amp;quot;
&amp;ldquo;我一觉醒来，大吼一声：“大梦谁先觉，平生我自知”。想起过去创作这首打油诗的诸葛亮，在那个叫南阳卧龙岗的地方，种田、读书、钱多的时候叫鸡、钱少的时候手淫，觉得自己生不逢时。 &amp;quot;
&amp;ldquo;是孔明就要论天下，是关公就要舞大刀”。刘京伟和张国栋听到，一定会加盟，老流氓孔建国听到，一定会加盟，这就是文字的力量。 &amp;quot;
&amp;ldquo;现在的空气脆而冷，就在这种天气里，一个案件发生了重大的转折，好人坏人正义邪恶变得混沌不清，各种关系纠缠在一起，不是案件，而是一个阴谋。女孩作为一个整体在这个阴谋里起的作用极其重大而微妙，朱裳的意义更加隐涩。&amp;rdquo;
&amp;ldquo;好象忽然一夜间，所有男生都想有一双名牌运动鞋，耐克、阿迪达斯、彪马…仿佛一双名牌鞋能添无数牛逼和小女生的目光。在之后的进化过程中，男生变成男青年，中年男子，老头，这双名牌运动鞋也随着变成名牌手提电脑和名牌山地车，一米七八一头长发的妖艳女友和宝马Z3以及郊区豪宅，一米六零胸大无脑柔腻软滑的十八岁女孩和明紫檀木画案以及半米长的红山玉龙形钩，但是，给予不同阶段的男性生物，同样的渴望、困扰、狂喜和无可奈何。 &amp;quot;
&amp;ldquo;刘京伟是个头脑灵活但是无比简单的人。他短暂的一生都在追求牛逼。不同阶段，追求不同的牛逼，所有追求到的牛逼加总就构成了刘京伟短暂而牛逼的一生。 &amp;quot;
&amp;ldquo;第二天，刘京伟请我和张国栋在朝阳门外的桥头酒店吃五块一斤的三鲜饺子，他吃得很少，两手抱着他新买的白地蓝钩高帮耐克鞋，那双鞋用鞋带串在一起，跨在他脖子上，左脸边一只，右脸边一只，每只都比他的脸大，比他脸白。刘京伟两眼望着天花板长久沉默，他忽然说：“牛逼，牛逼啊。&amp;rdquo;
&amp;ldquo;后来，刘京伟的激素水平发育到觉得有个妖艳女友是牛逼的。刘京伟对我说：“我没有你会臭侃山，没有张国栋长得清秀。我怎么办呀？”我说：“总有办法的。”张国栋说：“再生一回吧。”刘京伟说：“张国栋你闭嘴。只要我活着，就会比你牛逼。你再清秀也是一堆清秀的狗屎。我和秋水说话。秋水，你有一点我特别佩服，你的自制力极好。你一个人呆的时候该看书也看书，该修炼你的文字就修炼你的文字。我也要在一个指定的方向上使力气，我也要修炼。”他于是修炼了一身腱子肉，条条块块，是姑娘都想摸。他冬天也穿紧身短袖，像个脱了皮的蛤蟆。为了长肌肉，他每天不吃饭，在最短的时间喝二十五个生鸡蛋。&amp;rdquo;
&amp;ldquo;。张国栋问刘京伟，这样练，阳具也跟着变大吗？刘京伟说，不是，反而缩小，因为血都充到其他大块肌肉上去了。张国栋说，那我就不练了。我说，锻炼不同肌肉的道理是一样的，就是反复充血，你应该多看黄书，但是要保持不射。张国栋说，自摸行吗？刘京伟看了看我，我们同时说，行，可你丫能保持不射吗？&amp;rdquo;
&amp;ldquo;再后来，刘京伟的大奔里没有姑娘香水味了，刘京伟欢快地对我说：“你知道现在最牛逼的是什么吗？是雇哈佛大学毕业的MBA。我把姑娘们都打发了，雇了三个今年刚从哈佛大学毕业的MBA。&amp;rdquo;
&amp;ldquo;这时候的女孩个个可看。即使最丑的姑娘也有动人的时候。
&amp;quot;
&amp;ldquo;后来的后来，我在老流氓孔建国的教导下玩玉。老流氓孔建国说：“你早上睡醒之后，摸摸下体，如果已经不是一柱擎天了，说明你的真阳已经不足。有些人在三十发现，有些人四十。这时候，你对真善美的兴趣就应该从姑娘转到玉。处女是新玉新工，贼光扎眼。二十几岁是清初件，康乾盛世呀。三十几岁是宋元明，‘明大粗’。四十来岁是商周古玉，铅华洗尽，没有一丝火气，美呀。玉好像姑娘，也需要陪，需要珍爱，需要一日三摸搓，可以戴，可以显摆，可以放进被窝儿。玉比姑娘好，不离不弃，不会逼你一夜三举，还可以洗洗留给儿子。算了算了，别老想着朱裳和翠儿了，昨天我在古玩城小崔那儿看见一个商早期的圆雕玉虎，青玉，十多个厘米长，沁色美极了，太少见了，图谱上有片儿的，够上拍卖会进博物馆的。准备几万块钱，咱们明天把它拿下。&amp;rdquo;
&amp;ldquo;不要老拿你的大油手在玉上摸来摸去，玉会污的，污了就再也干净不了了。真正的盘玉，是戴在身边，用身子煨着，用脑子想着，把你意淫文字的功夫用到这儿来，一两个星期用热水泡一下，用粗白布擦。不要老拿你大油手摸，糟践好东西。”&amp;rdquo;
&amp;ldquo;我们不要音乐要叫喊，
我们不要道理要金钱，
我们不要先生要混蛋，
我们不要女生要天仙。
为什么越用功的女孩脸蛋越苦？
为什么我越想越糊涂？
为什么几千年都过去了，
还没有另一个秦始皇烧干净书？
姑娘你仰头总是绷着漂亮的脸，
仿佛要沾你的一定是个款，
为了心理平衡我想问几遍，</description></item><item><title>《多情剑客无情剑》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/160825weaponandwoman/</link><pubDate>Thu, 25 Aug 2016 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/160825weaponandwoman/</guid><description>﻿这是我人生中第一本武侠小说，据说这也是古龙先生的巅峰之作，只因为在知乎上有人提到看古龙先生的作品千万别从《多情剑客无情剑》看起，因为曾经沧海难为水，再看其他的就显得干燥无味了，于是，便有了这一篇读后感。
“冷风如刀，以大地为砧板，视众生为鱼肉。万里飞雪，将苍穹作烘炉，溶万物为白银。”冷风，飞雪是大地上苍穹下恒久的寂寞，众生，万物皆被寂寞宰杀，犹如鱼肉之于刀俎，无可奈何，不曾停歇。长文以此为始，我猜想这定是个骨子里透着悲伤的人在说一个悲伤的故事，故事里有一个寂寞的主角，在苍茫大地上漂泊，用生命诠释着寂寞。 “世上太多烦恼，岂非是因为笑得太少？笑，就像是香水，不但能令自己芬芳，也能令别人快乐。你若令别人一笑，纵然做做愚蠢的是又何妨？”直到看到了文章的结尾，才知寂寞因真情而起，却也终因真情而得以排解。
小李探花李寻欢十数年前抛弃所爱之人，故乡，名利，出关漂泊，只留下鼎鼎大名在关中流传——“小李飞刀，例不虚发”。他舍弃了自己的本心，情愿自我折磨以成全好友龙啸云对林诗音的爱，这是古龙先生对他的大侠设定，我也因此对之有所钦佩，只是令我疑惑的是，时隔多年，林诗音与龙啸云已然成家生子，美满和谐，李寻欢归来，竟不怕徒生波折，多年苦心付诸东流？掩卷思之，唉，毕竟凡人。一走了之自然干脆利落，只是后来，痛苦从没停止。他可以成全重义轻色作为侠客的自己，却始终无法抹煞灵魂深处对于林诗音不曾停过的思念。十多年来，每一刀所刻画出的她脸庞上的线条，每一个刻成的眉眼熟悉的她，每一个埋下的她，都是他试图淡忘的努力，只是有些女人就像长在男人心底的朱砂痣，时间越久，盛开得越是红火，越是鲜艳，比如，李寻欢心中的林诗音，又或者，自己心中的那个她。我相信爱情能让人忘记时间，但是深情如他，时间，即便是十年之久的光阴，都无法让他忘掉哪怕一点点的细节，她在他的心中，在他的刀下，只是越来越清晰，越来越和那个青梅竹马的女孩重合。
每当我想着那样一把随时可能悄无声息的以迅雷不及掩耳之速射出，没入喉管，饮满鲜血的冰冷的刀，在一个历经折磨，沧桑却不改深情的男人手中一点点勾勒出他最爱的女人的模样时，许多情绪便接连涌出，感动，无奈，悲伤，厌恶，嘲讽……他们形状各异，却各有缘由，细看之下每一样都能让我透不过气，每一项都在折射着作为人的悲哀。
李寻欢啊，你爱的是林诗音吗？还是其他的什么？你是真的爱吗？你说是，那为什么会有当初的放弃呢？呵呵，你只替自己想过吧。爱情可以转让吗？合适吗？值得吗？过去也都罢了，那么如今呢，归来何用？怎就看不破。
其实也不怪你，你太寂寞了。这样一个不犯佳人，不负美酒的有能耐的男人，这样一个天下敬仰，才情横溢的有魅力的男人，这样一个少年成名，义薄云天的有质量的男人，自然需要些不可自拔的东西来消费自己，耗散人生，比如深情，比如幻想。
后来有了小红，于是幻想放在一旁，随她去吧。毕竟过去的已经过去了。这是多么深刻的真理啊，足以慰藉这十年一梦的荒唐了。
自然，你是小李飞刀，你可以为随便一个你以为可以是兄弟的人放弃，销毁一个你深爱也爱你不浅的女人和她的豆蔻年华，甚至她的漫漫人生，你可以亲手舍弃真心而沉浸在十年一日的自我折磨中，你可以情不自禁地归来，无辜任性地破坏，自作自受的痛苦，我不适，我不悦，但我不怪，因为我知道，这不只是因为你是小李飞刀，更因为你首先是一个人。感情之于人，就是这样的虚伪和荒唐，矛盾与悲哀。
剑客是人，剑是人生，多情的人，无情的人生啊！
阿飞，阿飞，你终于还是成了李寻欢，你比他有过之而无不及。或许，你不该遇上他的。
你本是纵横荒野，睥睨天地的万兽之王，只是如今，竟也被这鲜美皮囊，花言巧语，假意虚行困在牢笼里。我不怪林仙儿，她或许淫荡，或许邪恶，但也或许，或许真的爱你。只是恨你，你怎就动了爱的念头呢？你喝不起酒，难道自觉地爱得起吗？你看，忘了当初了吧。回头看，你曾是多么的睿智和明白啊。如今呢，你简直已被毁了。我为你感到心痛，但也明白，你若没这一遭，大概人生也显得有些无趣了。前面那些年的痛苦和煎熬，没了后面的堕落与荒谬，倒也显得苍白无用了。
这几日，阿飞数院里梅花的场景常常浮现在我脑海里，说实话，我是有些羡慕的。虽然我没有那么快的剑，没有那样敏锐的身体和大脑，没有冰天雪地般恶劣的成长环境，没有享受过林仙儿般的温存，没有体验过，透入骨髓的寂寞，但是我也有浪荡江湖的渴望，偶遇佳人的企盼，长相厮守的梦想，还有，还有，执迷不悟的少年心。
我为阿飞扼腕，并假想如果我是他，我一定能够敏感地一早识破林仙儿的谁都可以，流氓般地可以了那谁都可以的林仙儿，然后抛弃她，找回自己，再然后，仗剑天涯，让世人都惊畏那把像玩具的刀。我为李寻欢叹息，并假想如果我是他，一定不会让龙啸云和林诗音升温，更不可能让步远走，因为那是我爱的，无论是谁，什么理由，都不可能拿走，更何况，我是李寻欢，例不虚发的小李飞刀。我会爱她，好好爱，用全部爱，会陪她看每一年的红梅，而不是守着红梅想她如今的样子。
我想的很好，很周到，独独忘了一点，我不是阿飞，我不是李寻欢，而且，如果我成了他们，他们也就不再是他们了。
无论是阿飞，还是小李探花，他们都是大侠，有着大侠的格局，而我只是个小人物，死守着小人物应有的格局。在我的生活里，没有动辄夺命的强大，只有任人鱼肉的弱小，没有仗剑独行的潇洒，只有乌合于众的无奈，没有挥霍一切的资本，只有救赎不完的责任。我看着自己在这十丈软红里醉生梦死，想要呼喊，想要咆哮，却发不出什么声音。
虽然对这一切感到绝望，但是至少，我还能够想热爱便热爱，想受伤便受伤，也算是生活给的最后的出路吧。
读些武侠，算是对这生存以上生活以下的现状的一丝反抗吧。看那些故事里的人在岁月中进进出出，笑笑哭哭，我也能佯装通透地陪着叹声“梦中不知身是客，一晌贪欢”。 无论如何，我希望阿飞，李寻欢，或者我自己，都能找到自己，活好一次。</description></item><item><title>《小王子》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/160806prince/</link><pubDate>Sat, 06 Aug 2016 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/160806prince/</guid><description>小王子终要长大 素闻大名，今日得见，这童话，确只有大人能读懂。悲哀的是，看懂的大人们只能苦笑，醒悟过来了却立马又为醒悟本身觉得不好意思，骚情一些的还会感到失落无奈呢，好比秒懂黄色笑话带来的尴尬，所幸四下无人，我也便笑笑不说话。
故事背景预设颇为离奇，亦真亦幻，主人公遇见小王子，然后转述小王子对他说的故事，于是，鞭笞大人们的皮鞭开始一下一下地落下去。
小王子来自异星球，有一朵傲娇的花，两座可以做饭的活火山，一座可以当做座椅的死火山，火山们必须常常被清理，猴面包树的小苗子也是。然而小王子对一些无关紧要的话看的太认真，结果使自己很苦恼，也因此和心爱的花闹了别扭，于是他决定去拜访其他星球，找点事做，学习学习。以下是他依次拜访的行星。
第一个星球上有一个国王，热衷于荒唐的权利，发布着可笑的命令，自以为能令行天下，实则只是自然的傀儡，狐假虎威，无所作为，通过号称占有整个宇宙来获得快感却甚至从未视差走访过所谓的辖区，不知是否是我多虑，暗中所指恐怕政治性不当。
第二个星球上是一个爱虚荣的人，他的人生只看到虚无的荣耀，再无其他。
第三个，酒鬼，沉浸在回忆中无法自拔，为为喝酒而羞愧，为忘却羞愧而喝酒。
第四个，实业家，暗讽了资本家的荒谬，虚无的占有。
第五个，点灯人，对生活节奏加快的夸张表述和反思，对成为牺牲品的劳苦大众的尊敬和怜悯，对民智不开的无奈。在这里日子过得快，小王子爱的却是每小时1440次的落日。
第六个，地理学家，让我猜猜看，说的是学者的闭门造车，古板生硬吧，还妄图要写永恒的东西，那么小王子便问了，什么是短暂？
第七个，地球。蛇告诉他，在人群中你一样会孤独。三枚花瓣的小花说人类在风中飘来飘去，没有根是他们最大的不便。狐狸当了小三，和小王子谈了一场文艺青年之间的恋爱。扳道工说开车人也不知道要去哪里。卖止渴药的商人也蛮有意思。然后是分别，就好像剥落旧树皮一样，旧树皮并没有什么可悲的。
私以为，这样荒诞而模棱两可的文字最值得捉摸感慨，最是意味深长，也最可解释，因此最容易反映一个人内心的阴暗程度，一千个人有一千个黄色笑话，无怪乎闻名遐迩，只是其中用心，懂又如何，不懂又如何，微弱的呼唤并不足以阻挡时代轰隆隆滚动前进着的巨轮，毕竟开列车的人也不知道要去哪里，毕竟我也已经自测心里脏的很呢。所以，这时代，大可以出轨翻车，一了百了，停下是万万不能的，毕竟，远处还有孩子们想要的布娃娃呢。
附上摘抄: 《小王子》摘抄: 1.小孩子们对大人们应该宽厚些，不要埋怨他们。
2.忘记一个朋友，这太叫人悲伤了。并不是所有的人都有过一个朋友。
3.再说，我也可能变成那些大人那样，只对数字感兴趣。
4.我大概有点和大人们差不多。我一定是变老了。
5.有时候，人们把自己的工作推到以后去做，并没有什么妨害，但要遇到拔猴面包树苗这种事，那就非造成大灾难不可。
“一天，我看见过四十三次日落。”过一会儿，你又说：“你知道，当人们感到非常苦闷时，总是喜欢日落的。”“一天四十三次，你怎么会这么苦闷？”小王子没有回答。 7.“你说话就和那些大人一样！”这话使我有点难堪。可是他又尖刻无情地说道：“你什么都分不清…你把什么都混在一起！”
8.小王子对一些无关紧要的话看得太认真，结果使自己很苦恼。
9.“我那时什么也不懂！我应该根据她的行为，而不是根据她的话来判断她。她使我的生活芬芳多彩，我真不该离开她跑出来。我本应该猜出在她那令人爱怜的花招后面所隐藏的温情。花是多么自相矛盾！我当时太年青，还不懂得爱她。”
“我要是想认识蝴蝶，经不起两三只尺蠖是不行的。 11.国王接着说，“向每个人提出的要求应该是他们所能做到的。权威首先应该建立在理性的基础上。
12.一旦他提出了一个问题，是从来也不会放弃的。
13.地球可不是一颗普通的行星！它上面有一百一十一个国王（当然，没有漏掉黑人国王），七千个地理学家，九十万个实业家，七百五十万个酒鬼，三亿一千一百万个爱虚荣的人。
14.到了有人的地方，你一样孤独。蛇对小王子说。
15.花评价人，他们没有根，风吹着他们到处跑，这对他们是很不方便的。
16.“你们是什么人？”小王子问。“你们是什么人…你们是什么人…你们是什么人…”回音又回答道。“请你们做我的朋友吧，我很孤独。”他说。“我很孤独…我很孤独…我很孤独…”回音又回答着。小王子想道：“这颗行星真奇怪！它上面全是干巴巴的，而且又尖利又咸涩，人们一点想象力都没有。他们只是重复别人对他们说的话…在我的家乡，我有一 朵花。她总是自己先说话…
17.“我还以为我有一朵独一无二的花呢，我有的仅是一朵普通的花。这朵花，再加上三座只有我膝盖那么高的火山，而且其中一座还可能是永远熄灭了的，这一切不会使我成为一个了不起的王子…”于是，他躺在草丛中哭泣起来。
18.驯服就是建立联系。对我来说，你还只是一个小男孩，就像其他千万个小男孩一样。我不需要你。你也同样用不着我。对你来说，我也不过是一只狐狸，和其他千万只狐狸一样。但是，如果你驯服了我，我们就互相不可缺少了。对我来说，你就是世界上唯一的了；我对你来说，也是世界上唯一的了。”“我有点明白了。”小王子说，“有一朵花…，我想，她把我驯服了…”
19.驯服，仪式，都是早已被人忘却的事情了。
20.这就是你的过错，我本来并不想给你带来任何痛苦，可你却要我驯服你。
21.只有用心才能看见实质性的东西。用眼睛是看不见的。眼睛是什么也看不见的，应该用心去寻找。
22.你要对你驯服过的一切负责到底。
26.人们已经忘记了这个道理，可你不该忘记它。
27.你也渴吗？水对心也是有益处的。
28.是的，无论是房子，星星，或是沙漠，使它们美丽的东西是看不见的！”
29.我想起了狐狸的话，如果被人驯服了，就可能会要哭的……
30.我很高兴，你找到了你的机器所缺少的东西，很快你就可以回家去了。
31.这就好象我并没有给你星星，而是给你一大堆会笑出声来的小铃铛…”
32.但是，这就好像剥落的旧树皮一样。旧树皮，并没有什么可悲的。
33.这时，他也沉默了，因为他在哭。
34.那些人们啊，他们往快车里拥挤，但是他们却不知道要寻找什么。于是，他们就忙忙碌碌，来回转圈子…”小王子说道。他接着又说:“这没有必要…”
35.他们真匆忙呀，”小王子说，“他们要寻找什么？”“开机车的人自己也不知道。”扳道工说道。于是，第二列灯火通明的快车又朝着相反的方向轰隆轰隆地开过去。“他们怎么又回来了呢？”小王子问道。“他们不是原来那些人了。”扳道工说，“这是一次对开列车。”“他们不满意他们原来所住的地方吗？”“人们是从来也不会满意自己所在的地方的。”扳道工说。此时，第三趟灯火明亮的快车又隆隆而过。“他们是在追随第一批旅客吗？”小王子问道。“他们什么也不追随。”扳道工说，“他们在里面睡觉，或是在打哈欠。只有孩子们把鼻子贴在玻璃窗上往外看。”“只有孩子知道他们自己在寻找什么。”小王子说，“他们为一个布娃娃花费不少时间，这个布娃娃就成了很重要的东西，如果有人夺走的他们的布娃娃，他们就哭泣…”“他们真幸运。”扳道工说。</description></item><item><title>《活着》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/160806living/</link><pubDate>Sat, 06 Aug 2016 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/160806living/</guid><description>指归夜话 乙未年丙戌月己巳日，晨起气虚，身疲心乱，惶惶然不知所之。远黛无言，吾凝眸自语，生而今六千四百日有余，竟不自知。吾常囿于心，或无名之哀，或自傲之觞，或悲怜之恸，或若失之沮，悉不得自已。情不意而卒起，辗转难消，弥而复兴，实不可脱。其必天使惘也，吾岂愿哉？日四食，麑裘葛衣，群居终日，言不及义，语不由心，周而复始，乐此不疲，此吾所见众人之态也，某异其司空见惯，无以为奇。
某少伶俐，敏于思而巧于言，且样貌清秀，向为乡党殊爱，亦备称大父修德之功。然吾不以为意，尽日悠游，不齿于众小儿斗鸡走狗之态。吾自况于天使，所忧所乐亦必在天地。久之，吾欲无言。忧之弥重，乐之益薄，是故吾常有不喜不忧亦喜亦忧之状，人以为怪，渐远之。某愈无言，自得其乐。天地体大，所忧甚于所乐者远矣，吾遂长忧寡乐，以至于今。吾不知生而何由，逝而何往，孑然蹒跚，草草何益。吾不忍强食弱肉，人为情缚，同室操戈，苍生刍狗。吾不解天地不仁，大道出否，民智不开，其可哀乎。吾不悦，吾不愿，吾不屈，吾不自欺，吾不语人，吾不畏穷，戚戚然乎吾不可奈何。及至祖考坐化，情状愈烈，昔忧发于心，此情伤乎神。某昼不言，夜不语，魂不宁，魄不居，寐中数觉，凭窗望月，千古万人，踽踽如斯。噫，何足叹兮？何足道兮？
某素闻《活着》系仁义之言，今幸拜读，深受其诲，奉为指归之作，遂欲秉烛夜话，发二三言，以消胸中块垒。
徐家有子，名唤福贵，因家境殷实，嫖赌成性，娶妻家珍，生女凤霞，育子有庆。其性随父，不务正业，好赌，负于龙二，败尽家财，房、地易主，遂家道中落，命途陡转。旋即其父作古，悲曲始奏。福贵租地自耕，聊以糊口，家奴辞尽，长根行乞。后因母病赴城求医，见征为壮丁，随军北上，九死一生，二三年间，战火纷飞，故土遥遥，生死不料。国军兵败，其为共军所虏，幸归故里，母已身故，未及送别，女病致哑，悲不自胜。幸家有脊梁，希望犹在。俄而有庆献血，枯涸而亡，父筑子坟，其可哀也。后王二喜妻凤霞，凤霞怀苦根，产后出血而亡，其母悲恸，不久卒命。苦根聪颖，香火得续，希望犹在。继而王二喜工伤弃世，家余老幼，福贵苦根，相依为命。居数年，苦根饱食豆子，腹胀而夭。此间之福贵，生无可恋，死无挂碍，希冀无存，心如死水。福贵后购一牛，亦谓福贵，两病残之躯，老而不亡，又享十数年寿。境遇如斯，恐无更甚，字字泣血，我心伤悲。 人生天地间，犹白驹过隙，忽然而已。虽寿夭有别，贵贱不一，然则终期于尽，具归抔土。以是自问，生而何用？掩卷怅然，或得之矣，盖无用乎。生，人之所以生者；死，人之所以死者。死生虽大，亦应随化，生则不必远逐，知足而安；老则顺天应时，向死而生；死则鼓盆而歌，忘我如寐。吾实不知，如此足乎？
福贵之难，可谓时也，运也，命也。时逢新陈之交，改朝换代，上位易主，黎民食苦。运乃祸不单行，屋漏夜雨，一波三折，缘悭命蹇。吾不知命，且不妄言。此故事也，强言时、运不可怪也。吾曹苟欲鉴古为今，何其难也。当世之人鲜知当世之时，当事之人难断当事之运，况凡人不可悉命。故曰:吾属皆为时、运、命所虏，无一得脱，诚可哀也。使福贵举家赴死，于国有损乎？有益乎？吾等皆福贵之属也，于时势不可尽无，亦不必有，实神鬼之木偶，肉食者之脍具。
是故为人，实则为器，或问天下，或撷梨花，其何异之有？惟不失本心。福贵虽穷且困，不为非歹，知恩重义，纵死不辜。此其所以笑谈旧痛而无愧无伤，亦其妻所以死而瞑目也。吾知之也，人之于世，不求有为，但得无愧。
福贵已已，某值少年，不喜游荡，不好掘藏，乐作和尚，何为其然也？吾不知。吾且无言，且诗且酒趁年华，且行且赏且由他。</description></item><item><title>《我执》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/160806holdmyself/</link><pubDate>Mon, 06 Jun 2016 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/160806holdmyself/</guid><description>非其境者，不能摄受。从来如此。我想早迟是应当再读的。当下且先给这等待潮水抹煞的脚印留些描述，就算大家都不曾抑或不屑了解，无意甚或相约遗忘，我也舍不得抛弃那嚣张而可爱的姿态，忘不得他自顾自占领整个海岸，企图在天黑前包围大海的决心。
“我都知道了；这一切谎言与妄想，卑鄙与怯懦。它们就像颜料和素材，正好可以涂抹出一整座城市，以及其中无数的场景和遭遇。”
这写在《我执》的开始。似乎已得了看破妄想，舍得执着的大义。当看完全书，只是感慨差了些，凡成不得释迦都差了些。什么都不明白的最舒服，明了得多了，渐生出失望，更多一些，又有了希望，再多一些，就不望了，大概是明白了希望也是假的又不好意思说破。安静地忧郁着，理智地哀伤着，我看这是人世最真且爽的状态了。每个时代都有人前赴后继地奔跑着，他们不愿意追随前人，或者看着左边跑向右边，后来他们往往衣衫褴褛，白发苍苍，在街角迷了路。最后的最后，终究无法带着年轻身躯到达那看不见的城市的一群老汉在一座不知名城池破旧残败的墙根下看着布衣单剑，策马扬鞭，身无分文，却孤勇朝天的少年舍弃所有，义无反顾。咦，这画面有些熟悉，那一日到如今估摸着有一个甲子的光景了吧。当然也有一两个，早早不再怒吼咆哮，甚至不再窃窃低语，全心全意地做这美丽世界的美丽孤儿，智慧地笑对还在问“为什么”或者还在问“为什么还在问为什么”的孩子们。我虽然说不清那笑容里的成分，不过，我也知道了一些，这是谍中谍，这一场忙活，干的不是脚力，是心力。
一向觉得，知道的多的，说的少，说的多的，知道的少。而我等半懂不懂，想知难知的便整日哼哼唧唧，连做梦都免不得呓语一番，好像说得圆润些了也能悟得通透些一样。
其实我看这日记一样的文章，也有点像梦话，像是浮生一梦里的碎碎念。偶尔聪明，偶尔糊涂，偶尔拨云，偶尔雷霆，实在没有什么十分高明之处。若说高明，也许在更清楚的逻辑与更能写心之所想的文笔吧。你很精当地说出了我久郁于心的苦涩，使我仿佛得到春风化雨般的解脱，我便有些喜欢你了。然而许多人不明白，春雨的滋润过后还有炎夏的酷热，悲秋的萧索，寒冬的肃杀，以及年复一年轮回的煎熬。他们只是诧异，我曾心旷神怡，清明开悟，如今这又是怎么了呢？是啊，怎么了呢，令你开悟的人也不懂吧。
一般而言，散文集应该是不适合一口气看完，闲暇时翻翻，偶遇一两句动心之语更享受一些。然而我在不知道它是散文集的情况下懵懵懂懂一口气读完，倒也有了些更全局性的了解。虽然不了解背景，但我臆测作者似乎怀着情伤写的文字。开始还有所克制，反倒悟出些情场警语，摸索出些与《爱经》相契合的感悟，到了最后夜行如鬼的片段，深藏着的不安，彷徨，矛盾，痛苦一一浮现，作者带着年少时便有的叛逆，让我惊叹这行走在时间边缘的伟大勇气和竭力对抗桎梏的不凡探索。虽是散文集，内在的思想性态与思维模式却一脉相承，企图觉醒的波浪一阵高过一阵，在最后达到了令我瞠目结舌的高潮，更为奇异的是，这个过程平静的有些古怪，带着一种自残式的冷漠，仿佛看到白炽灯下作者鲜红的嘴角挂着的狞笑。这令许多人不寒而栗，但我会和他一起笑，割下自己的肉，就像割他的一样。我很欣赏这一丝冷漠带来的安慰，这令我觉得没有白花时间读他。
“你所见到的，只不过是自己的想象；你以为是自己的，只不过是种偶然。握得越紧越是徒然。此之谓我执。”
这是作者取自小乘佛法的感悟，但就通篇看来，也只是感悟感悟罢了。然而，即便如此也没有什么好苛求的，毕竟本不该奢望什么曲径通幽。相反的，倒应当感谢最后的一丝不透彻，如若没了它，我等也就欣赏不到另一个灵魂的垂死挣扎，辜负其自我解剖以供展览的好意，更演砸了作者精心编排的剧目。
归根结底，所谓我执，痛苦时才会寻求摆脱。对芸芸众生而言，这只是偶尔的跃迁，不可能成为常态的。用心看看，用心谢谢，用心笑笑，接着用心苟活就好了。当然，这是一些人对另一些人说的，但说话者本身才不会真正去做的，他们要挑战，像作者一样，挑战一切不可战胜的，质疑所有广泛认同的，拒绝全部理所当然的，赶在天黑之前，包围大海。
站在愚鲁者的角度，我有充分的理由把这当做一纸与命运妥协的契约，上面沾满了年少的鲜血和岁月的风尘，当不甘渐渐消弭，他将这良民证高高举过头顶，“你们看，我输了”。于是我们唏嘘感叹，又默默藏好自己的。
回过头来，我执是一切生产力的根本。虽然是自己抓着自己，想松开却是不易的，也是不舍得。我执是不可以大规模扼杀的，从这点上看，我王地狱不空誓不成佛的念想也令我有些疑惑。</description></item><item><title>关于情感</title><link>https://ret2neo.cn/mind/160606loveandlife/</link><pubDate>Mon, 06 Jun 2016 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/160606loveandlife/</guid><description>自古逢秋悲寂寥，我言年年有今朝 我总是怀疑，那些我们曾经或依然念念不忘的是否真的在某一日终有回响？
我想自己还是太过年轻，年轻到不足以谈论起情感这样一个宏大复杂的话题。但我也渐渐明白，一个人在每个人生阶段的想法对自己而言都是独一无二且至关重要的，无论这种想法回头看时会显得多么自以为是甚至荒唐可笑。实际上两个人没理由也没立场去互相褒贬指摘对方的想法，不同阶段的同一个人也是。不能两次踏进同一条河，也不能一次踏进两条河里，所谓醒来可能是另一个梦，所谓死去或许是回到故乡，所谓成长有些像是幻想，所谓理解大概只是妥协。当有天，你和从前的你四目相对，互不相识，你们谈论起理想与人生，幸福与意义，存在与追求，你们谈论的，好像不再是同一回事，于是，你们苦笑摇头，错身而过。在这之后的某个午夜忽然醒来后的一两个刹那里，你不知何时何地，再两个刹那，你就明白了自己究竟有多孤独。
从远古走来，人类一直孤独，也一直寻求解药，但并不能真正改变什么。深埋在简陋灵魂下的孤独基因并没有在红灯绿酒，歌舞升平的摩登时代里有丝毫消减，相反地，大有愈演愈烈的趋势。酒色财气，声色货利对当代人精神领域的鲸吞蚕食大大提高了人们对于快感刺激的阈值。我们越来越不能被满足，越来越挑剔和脆弱，表面快要溢出的热情无法掩盖内心滴水成冰的冷漠。真挚的感情渐渐成了对人生奢侈的期待，全球在一点点变冷。
情感大概有友情亲情和爱情，它们有所不同，但我没有足够的智慧来给出明确的界定，因此也就囫囵谈谈。
朋友是个高尚的词，唯内心坦荡，灵魂共鸣的人可互相称呼。除此之外，它也别无要求。陌生人、情人、亲人之间都可能成为朋友，他们之间都可能拥有友情。但可能并不意味着容易。如果“三杯酒下肚就可以唤你朋友”那人人都应该酗酒。只是残酷的是，连李白这样金樽不曾空对月的人终其一生的朋友也屈指可数。其实我们可以感觉到，点头之交的背后是人际信任的日渐式微，是慵懒和畏惧的不断侵蚀。我们何尝未曾幻想让阳光温暖赤子之心，只是寒风烈烈，削肌切骨，我们终于还是用谎言和假笑裹起了自己，一点点地变成了他人眼中的地狱。我们肤浅地交往着，苟且地谈论着，面目可憎地踽踽独行着，又神情悲愤地感时伤世着。我们有了点赞转发评论这样虽缺乏诚意却不费心力，虽古怪畸形却蔚然成风的交往方式，便不再常常有饮茶话旧，把酒问月的真情。我们有了夸张扭曲却博人眼球的社交平台聊天表情后，只要手指灵活，各种面具转换自如，嬉笑怒骂更是信手拈来。低头是个八面玲珑的性情中人，抬头却是个面部僵硬的冷眼看客。富贵时誓同生死的称兄道弟回头来却是患难时避而远之的泾渭分明。我很早就已不信，世上还会有许多真正能为朋友两肋插刀而至死不渝的人，后来我又开始怀疑，这样的人真的能有幸遇见值得这份对待的彼此吗？
亲人是大部分人一辈子的感动和羁绊。我们在漫天风雪里找到一间草庐，草庐里的人与我们共享维系生命的资源，我们彼此取暖，感激与爱护让我们紧紧相依，度过一个又一个短暂的冬天。我们忽远忽近，却不离不弃。我们始终没有离开草庐。被迫或胆敢离开的一小撮人也都接连死在了天地的肃杀中。我们更加不愿离开。一个又一个冬天过去了，我们依然没有离开。这让我不禁可耻地怀疑，这莫非是一个温柔的阴谋，一个甜蜜的枷锁。这样想着，我感到良心受着火烤一般。我又忍不住去问，孙悟空之所以是齐天大圣，莫不是因为他从石缝中出来？这样想着，我又感到无比地煎熬。毛主席说过，无情未必真豪杰。既然真豪杰都立如斯言，那我大概是杞人忧天了。
情人是寂寞最好的解药，也是世上最高明的毒药。荷尔蒙引起的快感虽不比海洛因，却也不失为一种很好的堕落。当女孩们白花花的大腿在我身旁耀眼地摇晃时，我感觉自己体内发生着一种奇异的变化，肾上腺素上去了，心不累了，神不乱了，难题不得解也不悲观厌世了。岁月是安平的，时光是静好的，阳光是温暖而不刺眼的，花儿是芳香而对我微笑的，屡试不第也愿意抱柱而死，天下纷乱只甘心化蝶双飞。我忍不住歌颂，忍不住赞美，忍不住向全世界夸耀这无与伦比的好东西。我也因此忘了我一点点流逝着的生命，好像一切可以永恒一样。我想这一定是上天赐予我的独一无二的恩宠，世上一定找不到第二样东西能让我那般快乐了。直到大腿们远去了。我陷入了深深的思考。我们所眷恋的，究竟是那一双双无比香艳的大长腿，还是那时的阳光和鲜花呢？如果换一双腿，我们会有同样的兴奋，还是有所谓情深缘浅的凄怆，抑或是比当时有过之而无不及的愉悦呢？柏拉图说，爱情是一种严重的精神疾病。那么治愈我们的究竟只能是她们还是恰好是她们呢？当我铿锵有力地质问完毕时，不禁感到内里空乏，底气不足，于是我红着脸在心里汪了两声。
鲁迅先生曾说，无尽的远方和无数的人们都和我有关。这真是一种浩瀚的真情啊。但我怀疑，那是些无数无尽的无所用心的对象。
日子很快，很多东西在变化，我自己也是，有时清醒，有时迷糊。每当问起自己这一生当如何度过，便又想起那句&amp;quot;陆然，你真的认为，在普通生活之外，还有更值得追求的东西吗？&amp;quot; ，接着就什么也想不起来。我不知道以后的自己会怎么想，正如已记不起过去的自己怎么想，所以唯一可做的就是，记下来当下的想法。但我知道这也是徒然，因为我已很难理解从前的自己偶有感触而兴致盎然地写下的东西。既然如此，那我们为什么还老想写点啥呢？因为毕竟，除此之外，还有什么，可以对抗，那不存在的敌人？</description></item><item><title>《一塌糊涂》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/160501yitahutu/</link><pubDate>Sun, 01 May 2016 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/160501yitahutu/</guid><description>《一塌糊涂》 在继《晃晃悠悠》、《支离破碎》之后，我终于花了一整天时间完成了对石康青春三部曲中最后一部《一塌糊涂》的阅读。今天是二零一六年的劳动节，图书馆关了门，自习室少有人，大家都忙着去寻找乐趣了，然而于我而言，这一天与以往或是将来的任何一天不会有太大的分别。我在无所事事的心境下游荡，徘徊，找着一件能消磨时光又不那么令人厌恶的事情，一头扎进去，待到红日又西沉，感慨江水常东流。其实也算不得一整天。昨夜打球过度，回宿舍后疲惫不堪，甚至洗完澡也没有丝毫缓解，又作死与舍友一同订了双鸡堡与大鸡排。一行四人开着无关痛痒的玩笑，逗着重复而无新意的段子，偶尔冒出一两句有些愚蠢的俏皮话，一派其乐融融的景象。我不知道他们作何感想，反正我是感到极大的无趣，我不过是怕他们觉得无话可说的尴尬，若是独处，我是情愿终日无言的。吃过鸡排和汉堡，这垃圾食品满足了我短暂的口腹之欲，却在过后令我腹中有火烧之感，加上身体疲惫，不适感前所未有。吹干头发后连忙上床，企图通过睡眠缓解或是弥补这一切。说来睡眠真是好东西，它让我们耗散的精力得以填补，以此能够开始新的一日更加肆无忌惮、不知死活的耗散。有时睡醒后我总会想起王小波那句“以为自己会一直生猛下去”。其实我很难想象，但还是有些担心自己不能再生猛，不能再在打球时把地板跺得很响。嗯，虽然那种不适令我难以入眠，但没过多久，我还是睡着了。醒来已是九点半，我顿时被一种无所事事的感觉袭满全身。我不知道自己要干什么，要去哪里，我的价值在何处，我甚至无法确定自己的天赋。我只能看书，看各种书，或电影。企图从中找到一丝启发，一点安慰也好，渐渐的我发现那都没有什么用。我看得很慢，但忘得很快，我看到作者同我一样混乱的思路，不得要领的分析和草率的结论。也就是说，我基本一无所获。但我怎么会甘心呢，我还是得看啊，我得不断地试错。
于是一番来回走动后已是十二点多，我背上大书包，抄上《一塌糊涂》便踱着懒散的步子出发了。我打算先吃个饱饭来满足我的身体，再找个安静的地方安慰一下我的灵魂。我走在路上。路上人很少，我看到天空、白云、柏油路、绿树、青草、高大的建筑，我闻到花香、空气和美女。我走在路上，脑子里空空荡荡。我吃了个饭，脑子里空空荡荡。我现在看完了书，有很多想法捆在一起，毫无头绪，还不如空空荡荡。我这状态很糟，但我不希望别人觉得我亟待拯救或亟须向积极的方向改变。我执着地期待着，我应该有自己的出路。
石康在三十二岁左右，即二零零零年前后完成了三部曲的最后一部《一塌糊涂》。他说自己要把三部曲撕碎，抛在风中，并且到俗世里争取他应有的地位，去证明他应有的价值。而今十数年过去了，我不知道他近况如何，作何感想。是否在那一堆他看不上的人群中谋得一席之地。据说他近来出国了，希望他过得好吧。
其实本质上石康和我很相像，我总能在书中感受到一些似曾相识的想法或是一些还在孕育中的感悟。所以许多时候，我在阅读他时有种酣畅淋漓的快感。他出身普通，但热忱。我在完整地阅读过他的三部曲后对他的印象有了一个大致的概括。
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 如何评价石康？ 东郭热，人生如逆旅，我亦是行人。 对世界彻底的悲观失望以及自认为看清一切后的无所事事的晃晃悠悠状态下的上进与热爱生活 有独立思考的能力 质疑一切 有逻辑 能轻易看清现实世界的虚伪和矛盾，但自己也免不了虚伪和矛盾 有文化的流氓 骨子里的高傲和自负，对自己的分析和判断有很强的执念，能接纳新想法但很快就把新想法溶到自己的体系里。将将自洽，说服了自己又巧舌如簧地企图说服别人。 热衷于生命的真相，不断的确认，然后否定。终究是困惑。 坦诚。皮厚。达观。透彻。 希望进入上层社会的渴望与求之不得的无奈与随之而来的不屑。 爱真理又意识到了真理可能不存在。于是选择沉沦。但他天生善良，做不成彻底的坏人，所以只是嘴上说说书里写写偶尔试试。他还是去爱那令他无比困惑和痛苦的真相或已幻灭的人生。 这是一个生具灵性，求道未得，战天斗地，睥睨先贤的勇士，也是一个孤独无助，进退维谷，曲高和寡，强颜欢笑的普通人。 我尊敬他。 祝他生活愉快。 //这是个人从石康书中读出的石康，也或许只是是自己想象中的某个形象，主观臆断，言语偏颇，见谅。分享一二，但求指摘。 https://www.zhihu.com/question/23669560/answer/98330703 石康在一塌糊涂中多次强调自己能力不足以干大事，这也许源于他不自知的自卑，或许源于他透彻的自我解剖。但是实际上，一个人是无法完全认清自己的。我也很期待多少年后某一天，我听说石康，在某个名利场中一举拔得头筹，举世喝彩。虽然我们都知道这毫无意义，但还是蛮有意思的吧。
和以往两次一样，寂寞而迷茫的周文到处嗅蜜，也就是撩妹。周文虽有嘴皮，但社会背景不优，圈子小且简陋，关键是没有钱，所以成果总是不尽如人意。而且周文的价值体系里没有忠贞这两个字，他嗅蜜总不容易，但也从不珍惜。也许是本性所致，也许是太爱思考的缘故，他可能珍惜不起来。不管怎样，这次的女孩叫嗡嗡，爱撒娇，一年后的千禧年前夕，他们掰了。然后在继对道德、宗教、信念、真善美、自由意志、意识等感到绝望之后，周文抑或是石康终于放弃从爱情中寻找人生真相的慰藉。
文中处处，我看到一草《那时年少》的痕迹。他们都说，那时，有个女孩，相信有一种感情使人们永远在一起并且不会改变，但他们自己不相信，一草说，他撒了谎，石康说他不爱撒谎。但不论如何，在千禧年前后，苏扬和童小语，周文和嗡嗡，他们之间，结束了实质上的联系，而随之结束的是青春里的纯真和对爱情的信赖。
我没有体验过，只是觉得那很悲壮，或许我的信念只将在呜咽一声过后悄然湮灭，了无踪迹。
石康觉得自己很牛逼，整个文明史整了一遍后高声宣布：我最屌，他们都是傻逼。但在残酷的物质生活的直接压迫下，他也还是承认：我有些无能。其实，我虽然还未看遍文明史，但有时我又何尝不是处于这种矛盾的心理状态呢。
对于石康，我很欣赏，但也觉得可悲。对我自己，也是一样。如果有命运，我不知道命运会给这一类人什么出路。我们拭目以待吧，如果值得的话。
2016.5.1 于厦大
2017.8.30 凌晨 整理 于厦大</description></item><item><title>《黑客与画家》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/160430hackerandpainter/</link><pubDate>Sat, 30 Apr 2016 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/160430hackerandpainter/</guid><description>我想问问有什么值得追求？ 昨天夜里十一时许，我在厦门大学上弦场完成了《黑客与画家》一书的阅读。彼时圆月当空，雾霾颇浓，四下人烟稀少，周遭空旷寂寥。我忽然觉得有点悲伤。想找一中问问，找南怀瑾问问，找佛陀问问，找老子问问，找庄子问问，找尼采问问，我这一生，究竟有什么值得追求？我不知道，真的不知道。
可其实我也知道，只是问问罢了。哪里有什么答案呢。一切真切地展现在我面前，了无意义，万般终成空。所唯一能做的，就是找一样物事，或某一个人，或一个念头，或某一种关系，沉醉进去，荒唐下去，以此终老。慢慢的，或许不甘，或许执着，最终要妥协。
如果有，或许技术算一种吧，但终归不那么热烈。
作者拥有独立的人格，这是应当学习的。在阅读的过程中给了我不少启迪。关于教育，关于思考，关于追求，他都有很独到的见解。这或许需要很长时间，很多的经历才有可能真正的了解，毕竟纸上得来终觉浅。我就是想的太多，做的太少吧。
近来感觉越发的辞不达意，言不成章，不知是浮躁了还是迷失了。可我一直都是浮躁和迷失的呀。那到底是怎么了呢？搞不懂。思来想去的有许多东西，可是下手写的时候却不知从何说起。我有时觉得他们所有人都很糟，有时觉得自己很糟，总之很少发现什么好的，这真像是一种病。为什么大多数人看起来都蛮开心的，他们没有困惑吗，还是他们解决了。为什么独独我常觉得失落，独独我难以走进人群呢？
大多数时候我享受一个人，但有时我承认我感到寂寞，这可以忍受，独独难以忍受的是我所追求的看起来没有答案。
我不知道我还能坚持多久，但我确实在一点点离开自己的理想国度。我想走近生活，抛弃那个高傲冷漠的自己，也许我能走近，也许不能，也许我会明白，也许我会迷失，但无论如何，回来的都不再是我了。
——————————————不知道写什么了。。。。。黑客与画家是我很愿意推荐的一本书 有空看看吧——&amp;mdash;就酱 夜深了 晚安世界 晚安阿威</description></item><item><title>《天下为公· 孙中山传》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/160421peopleworld/</link><pubDate>Thu, 21 Apr 2016 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/160421peopleworld/</guid><description>天下何时为公 曩路遇老叟，皮皱发白，手足不便，惟目神炯炯。同车而行，吾见其好自语，絮絮不止。遂移坐，近之以私听。虽词句杂然，未贯而成章，吾稍得大旨。盖感于时世之明，当朝之治，青年之多能，复叹于昔时之落后，彼年生计之艰，国力之衰，并技术之穷乏。由是数称非孙文之革新无今日之中国，孙公真贤士也。吾一心阴听，不觉俯身倾耳，为叟所察，自觉失礼，手足口失其所安。不意老叟不吾怪，反执吾手，眉目慈蔼，类极祖考，一时心乱。内之愈乱，则外须愈静。吾亦不致歉，展萌态以对之，直视其目之炯炯。俄而叟曰:尔辈当多读中山之作，悉其大义，扬其明旨，成其伟业。言毕复絮絮自语，若从前状。
今幸有暇，寻其传记以拜读，有二三感，且一发而后快。
孙文，又名中山，德明，逸仙，曾化名中山樵，高野长雄，中山二郎等。或曰“天子命”，遂幼名帝象。果命由天定，运在自为，孙公存世一甲子，虽位近天子，然则命途多舛，终不得享其成，虽威扬天下，终止于国之公器，不得帝王四海，尽遂其愿。中山之鹄的固不在帝位，然则非帝王不能成易四海之事，非帝王不能改苍生之命，非帝王不能开愚民之智。人之所以伟者，在于众皆从之。伟人之所以成事者，在于众皆恒从之而无疑。欲使无疑，一曰权，二曰智。权须天赋，苍生俯首，智须神来，天下为虏。权易得而智难求，非权无以广智，非智无以成权，夫惟权、智具足，可成万古不刊之大业。此亦润之之所以王而中山之所以寇者也。
文幼有将帅之好，常自诩“洪秀全”，率群童模拟征战，野心初显，此类极拿破仑，盖斯属之人志悉发于少。十三岁出国投兄孙眉，有“始见轮舟之奇，沧海之阔，自是有慕西学之心，穷天地之想”之感。此年少之志，终不得践，西学有成而天地不可穷。西学亦不足以为穷天地之资。以故其半生飘零，似无头蝇，作意气事，败垂成功。二十六岁前，为学长才。此后二十年间，旅居海外，三民之论渐成体系，力彰己见，扬其名氏共思虑于四海，所凭惟口舌之利与不懈之心。欧美驱逐，伦敦蒙难，流离颠沛，其实可哀，而民智得稍启，有士同揭竿，亦足可慰。四十五岁，武昌起义，孙文坐食其果，所仗亦廿载飘零广告之功，彼时天下，舍文其谁？此乘天时也。
孙文素好毁其旧者，若夫何以建其新者，则思虑天真，略乏才智。向所欲毁者骤毁于前，文睹其残垣，不知何以立。破立之道，更迭之本也。破之易而立之难也。呕心沥血，寤寐难眠，不足以立，遂孙文拱手强权，袁贼取天下以反掌。天意使文徒具打砸之勇而无帝王之才，天意使黎民一场空喜，惨蒙驱虎引狼之灾，吾实痛心而不可奈何。一念误而添十年劳，亦必时之未至也。文终于草寇一生，天位留予后来人。
观文之生平，真可谓为国为民，鞠躬尽瘁。虽功不可没，吾为之一叹。其功在启民智，而不在易江山，卸磨，杀之。哽咽无言，亦复向之叹息，人皆为时、运、命所虏，不能自已，其实可哀。
吾以为，民智可开否诚不可知。苟可期，民智之开亦必速在庠序之教。民智得开则旧陈得破，贤者之聪方可立新。民智，贤者皆不易具，吾疑天下犹不系之舟，诚可怖也，实大惑也。破立之事，可速为乎？破立往复，可有不破之立？抑或不立之破？吾生而有涯，破立有涯乎？有径乎？皆尚不可知也。
吾亦时有穷天地之想，然则天地何在？前路莫非穷途？
乙未年十一月</description></item><item><title>《晃晃悠悠》+《支离破碎》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/160421wanderbroken/</link><pubDate>Thu, 21 Apr 2016 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/160421wanderbroken/</guid><description>《晃晃悠悠》+《支离破碎》</description></item><item><title>《遥远的救世主》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/160421farawaychrist/</link><pubDate>Thu, 21 Apr 2016 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/160421farawaychrist/</guid><description>遥远的救世主
在强者与弱者之间，
自己是一个多余的人！
在道德与败坏之间，
自己是一个多余的人！
世界太大了，
大得能包容罪恶、阴谋、眼泪……
世界又太小了，
小得竟然没有他刘冰的一块立锥之地……
他爬上窗户，
既像胜利者又像受了委屈的孩子一样
对着夜空大声喊道：“丁元英，你撒谎啦！你撒谎啦……”
然后纵身一跳。
接着，地面传来一声沉闷的声响。 ——《遥远的救世主》
本书通过一个主要故事试图向读者展示文化属性对于人生道路的主宰性作用并揭露了中华民族传统文化中倚赖和期待救世主的劣根性。
男主角是丁元英，一个游刃于经济领域，善于谋算的聪明人，一个精于佛道，追问人生究竟的觉者，一个沉默寡言，畏惧女人，不问功名的退隐者。
女主角是芮小丹，美女，有慧根，有佛性，也许算是降了丁元英。
丁从股市退出后到古城隐居，和芮相遇。芮爱上了丁并不顾一切地追求。丁被动地接受。两人讨论文化属性的问题。芮要丁为其写一个神话——帮助县城里的一个极度贫困村脱贫。也以此研究文化属性地优劣是否真的会带来那么巨大的影响。
丁利用市场竞争的边缘手段酿造了一个阴谋，帮助农民跻身资本市场。三个农村的年轻人作为分别代表这个实验的三个结果——冯世杰，有所觉悟。叶晓明，退回原地。叶冰，从井沿看了一眼更大的世界后掉回去的井底之蛙，同时得了精神绝症，成了这场失败实验的牺牲品，自杀。
归根结底，他们还是把丁元英看成了救世主，没有明白只有自救方能得救的道理。
基督教让他们靠上帝，佛教让他们靠佛恩，传统文化给了农民什么？谁来给农民做主？农民的得救之道在哪里？
丁元英说：“传统文化是皇天在上的文化，是救主、救恩的文化。如果一个民族的文化从骨子里就是弱势文化属性，怎么可能去承载强势文化的政治、经济？衡量一种文化属性不是看它积淀的时间长短，而是看它与客观规律的距离远近。五千年的文化是光辉、是灿烂，这个没有问题。但是，传统和习俗得过过客观规律的筛子。”
这场实验的失败恰恰验证了丁的另一句话“不该作为的不作为就是作为”。
得救之道何在，这是个问题。一个一说就错的问题。
我想作者所说的救世主是客观规律。
丁元英说：“你自性本来，无需知道。这是根性的范畴，不是根器、智慧。我呢？就在那里参哪参哪，没完没了，越想活个明白就越不明白，一直参到了死胡同里出不来，就蹲在墙根打瞌睡。”
看来做一个晃晃悠悠的人没什么，只是要有足够的能力在这世间立足便是。
等我有钱了，就找个地方躲起来。▁▂▃▄▅▆▇█▇▆▅▄▃▂▁▁▂▃▄▅▆▇█▇▆▅▄▃▂▁ ☻…☺…☻…☺…☻…☺…☻…☺…▁▂▃▄▅▆▇█▇▆▅▄▃▂▁▁▂▃▄▅▆▇█▇▆</description></item><item><title>《孩子王》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/160419childking/</link><pubDate>Sat, 09 Apr 2016 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/160419childking/</guid><description/></item><item><title>《情书》</title><link>https://ret2neo.cn/mind/151118loveletter/</link><pubDate>Wed, 18 Nov 2015 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/151118loveletter/</guid><description>高中时代看一个样貌清秀女孩手捧《情书》在窗边读 ，阳光泻在侧脸，长发如瀑，双肩瘦削，领口的脖颈肤白胜雪，画面太美，不敢多看。然而还是一眼望尽，也立刻记住了岩井俊二这个古怪的日本名字。当时我想，这名字看似逼格颇高，有空我也得读读才成。然而好长一段时间里，再没记起那个场景，今日不知怎的，忽然忆起，打算一读《情书》，权当消磨这心乱如麻的午后。
剧透的序最惹人厌，读罢整个故事便十分了然，他日我若为人作序，定只说破三分，留七分光景予人想往。看得见结局的开头会败了整个故事的兴味，就像一眼瞧得到头的人生并无多大活头。
缘起在于一男一女的藤井树，他们是中学同学，因为同名同姓的缘故受同学撮合，女方无甚感觉，而作为“闷蛋”的男方却有些入戏。自然像大多年少的故事一样，这份奇特的缘分无疾而终。可他是足够幸运的，多年后遇上了和女藤井树样貌相似度颇高的博子并且几乎要步入婚姻的殿堂。然而人生诸多时候就是差那么一点点，即便耗尽所有运气也无力回天，男藤井树在婚前的一次登山中意外身亡。三年后博子又将和玻璃匠茂成婚。婚前误将女藤井树的住址当做男藤井树生前住址，与女藤井树有了几次的书信来往，一点点揭开了尘封往事。
男藤井树是一个看历史和哲学以及《追忆似水年华》的人们眼中古怪的人和女藤井树眼中的“闷蛋”。他无意之中一点点堕入自己编织的情网，后来又悄无声息毅然决然地离开，明面上是对老师同学的“误会”的反抗，实则我料想大概是受不得日复一日的自我煎熬，企图用骄傲的离开换一个从容的背影，用潇洒的远去掩住慌乱的眼神。然而他万万没有料到的是那些闷着的日子里出现过的阳光早已给他的人生打下了不可磨灭的水印，以至于后来的人那样像是从前的替代品，这是一种不负责任的自私，却也是令人动容的真情，值得理解的荒唐。令我愉快的是故事并没有这样走向结局，我很赞同作者，再度离开才是他最好的归宿。
女藤井树不属于他，博子同样不属于，或许，他和松田圣子比较好一些，毕竟最后的时间里，他没有想到自己的未婚妻博子，甚至也没有想到女藤井树，他只是唱着松田圣子的“我的爱随南风而逝…”，然后告别了这个世界。他的心中，只剩下求不得的苦。这让我不禁想起李宗盛的《山丘》——向情爱的挑逗，命运的左右，不自量力地还手，直至死方休。真是无比真实而残忍的写照。故事的最后，《追忆似水年华》戏剧般地被女藤井树捧在手中，阿树拿着它，无声的看着。上面有一幅清纯、仔细的素描。这是她的脸孔。于男藤井树而言，也算是人生有个圆满的交代，死也值了。
对比之下，博子的境遇就有些糟糕。毕竟无论于谁，被当做替代品都是对于已经付出的感情的莫大羞辱，也是对于多年念念不忘的真心的无情嘲讽。颇有些“越过山丘，才发现无人等候”的苦楚。然而那又如何，时过境迁，一切都不得不被原谅，怪不得谁，你有心，我也曾愿意。还好生活留给她一个瓦，因害怕失去而如履薄冰地爱着她的瓦。
这样看来就形成了一个古怪的关系链。真情的瓦爱着对另一个男人念念不忘的博子，痴情的博子无法放下只是将对另一个女人的真心寄托在她身上的男藤井树。女藤井树时隔多年才明白当初那个男孩的炽热，而男孩已经不再，博子事过境迁才了然那个男人的炽热并不为她，而她已无可诉说。博子终将嫁给瓦，生活也终于将所有人糟蹋。
哈哈，不能原谅却无法阻挡，谁在你心里放冷枪。
事情常常是这样，一点也抵不过命运的作弄。然而，多年后的一封情书——“阿树，你好吗？我很好”足以无声消融一切。我们终于不再贪恋，不再妒忌，不再感伤，而是相互拥抱，渡过这冰冷的寂寞河流，杀死这刺骨的孤独时光。
这书短的离奇，看上去停的有些不是时候。我都怀疑自己是不是找到了不全的，可是转念想想，很多事不都这样，在最以为要高潮迭起的时候戛然而止，在最应当细水长流的时候无声湮灭，也许要抱怨生活，也许生活也会无辜地摊开双手，说，你瞧，我什么也没做，都是你们在作啊。
2015.11.18 附上摘抄: 《情书》摘抄 1.我不知道为什么他这样做，他大概是个闷蛋，无所事事。
2.她的经历，虽然当时很不愉快，十年后看来，很有趣。
3.&amp;ldquo;他跌下去后，我尽全力去找他。&amp;ldquo;熊山开始高歌：&amp;ldquo;我的爱随南风而逝……&amp;ldquo;&amp;ldquo;这是你们攀山者常唱的歌？&amp;ldquo;博子问。这是松田圣子的歌。&amp;ldquo;我相信当阿树敞在石下时还唱着这首歌。我听得到。&amp;ldquo;熊山说。 &amp;ldquo;也许阿树当时只是想着松田圣子。&amp;ldquo;博子耸一耸肩。博子和茂决定在熊山的家过夜。
4.妈很愤怒。&amp;ldquo;你还记得我丈夫怎死的？他患肺炎，那是冬天，是你背他到医院的。太迟了，上次你用了45分钟。我们要等救护车。&amp;ldquo;&amp;ldquo;我只用了30分钟。&amp;ldquo;爷爷坚持：&amp;ldquo;事实上只28分钟，便到了入口。我今晚会再做得到。&amp;ldquo;当爷爷背起树时，妈挡着门口。&amp;ldquo;看，阿树是你的女儿，今晚由你决定。你选择怎做？&amp;ldquo;她知道怎么也阻不了他，所以决定让爷爷去了。风雪越下越大，爷爷背着树，踏过厚雪。他已是七十五岁了，但还很强健。半路中途，他摔倒了，面庞直倒在雪上。&amp;ldquo;你要休息一下了。&amp;ldquo;妈说。&amp;ldquo;不！我们继续！&amp;ldquo;他们花了四十分钟赶到医院，爷爷明显也要医治。医生给他一点氧气。阿树则暂时脱离危险。
5.茂走前几步用手围着嘴巴，叫声响遍冬日早晨：&amp;ldquo;藤井树，你‥冷‥吗？你还‥唱着‥松田圣子的歌吗？我要‥跟博子‥结婚呀！好‥好‥好！&amp;ldquo;他回头看博子。&amp;ldquo;看见吗？阿树祝福我们！&amp;ldquo;博子微笑。她想着对阿树说什么。面对着雪山，她大叫：&amp;ldquo;阿树，你好吗？我很好‥&amp;ldquo;不知什么缘故，在病榻上的阿树似听见博子，并轻轻唤道：&amp;ldquo;我很好。&amp;ldquo;&amp;ldquo;阿树！你‥好‥吗？我‥很‥好！&amp;ldquo;博子跪在雪上，控制不了。第一次，她感到自在，她可以让阿树离开了。
6.当我在那个星期后回到学校，人们说你的阿树已经一声不响的转了校。那次就是我最后听见他的消息。
7.阿树拿着它，无声的看着。上面有一幅清纯、仔细的素描。这是她的脸孔。
8.那本书，叫做《回忆似水年华》</description></item><item><title>遗忘</title><link>https://ret2neo.cn/mind/141123whyforget/</link><pubDate>Sun, 23 Nov 2014 06:06:06 +0800</pubDate><guid>https://ret2neo.cn/mind/141123whyforget/</guid><description>遗忘 我叫李忘，今年十八。在人们看来我是一个很糟糕的家伙，因为我总记不起昨日的承诺和明天的约定，记不起前夜的聚会和狂欢，也记不起信誓旦旦高谈阔论着的梦想与追逐。常人也会慢慢忘记很多东西，但我的遗忘功能似乎强大得多，相比之下，我更彻底地失去过去，以及那总想不起方向的未来。“无妨，不是还有现在吗？人们不是说把握现在比追忆过去和追逐未来更切实重要吗？”我常常这样安慰自己，又常常在安慰过后遗忘，继续像头猪一样在生活的泥沼中哼哼地打滚。
我想我可能是上帝的实验品。一般人一定想不起上个月或是去年今天那个早上穿的鞋是什么颜色的，但我则想不起昨天的这个时辰女友的声嘶力竭和泛红的眼眶是为了什么，也想不起早上看励志电影时从心底深处涌起的那股渴望与为梦想奋战的决心和激情。我是麻木的。我所追忆和留恋的绝非是甜蜜的爱情和闪光的理想，而是昨天在堕入时光之渊后留下的黑暗与茫然，以及这份茫然给予的无限酸涩；我所追逐与向往的也绝非是巅峰的事业与耀眼的光荣，而是明天在可悲地变成昨天之后我无法重拾的那份朦胧，以及随之而来的哀伤和祭奠。
我的每一个日子都是朝生暮死，我靠着生存惯性安然地活过了十八年。然而就在去年，我的惯性受到了撼动。死亡第一次接近我，我开始不得不直视它，认真地分析和评估它的力量。枯瘦如柴的老人斜斜地横在木板堆叠成的简易床铺上，上下眼皮被厚厚的眼屎相连，几乎看不见眼珠，我只是在眼角看到隐约闪烁的泪光。昏黄的灯下，孤陋的乡野，肆虐的风雨，哭嚎着的天地，老人就在这里，平静地结束了过去，也同时结束了现在和将来一切关于他的可能性。亲朋们远远地坐在厅堂里，各自神情冷漠，肃穆无言，只有我在床榻旁握着老人的手，直至最后一刻。感受着热量一点点离开这个生灵，我又想起了他惨淡而又执着的一生，他曾经苦苦追求的，难道就是这个结局，我真的不敢相信。擦干眼角，我木然地离开了房间，轻轻地说了句“走了”。一瞬间，惊愕，恐惧，茫然，释怀以及各种难以名状的情绪涌上每一个人的脸庞，但是更多的还是麻木，麻木，麻木，令我心痛而又无可奈何的麻木。然后，大家开始了早已准备停当的后续工作。而懦弱的我无法接受这一切，包括那已成俗礼的夸张的大哭。我裹着单衣，走进雨里，想陪他的灵魂最后一程。就此别了吧。从此以后，我们各自孤独，各自在各自的江湖里飘摇。只是，生者在流浪中老去，而死者，你永远年轻！
我本以为自己能将所有的记忆像压低了声儿放屁一样悄悄搁置在我坐过的地方，然后了让它慢慢逸散开来，与天地相合，即使再尴尬地闻到也已与我无关，甚至可以捏着鼻子，摆出一副嫌恶的表情，自然地努努嘴叹一声“哎呀，真臭啊。”可是，那一幕始终在我的脑海里。一年多来，不管是学业还是人类引以为精神支柱的爱情，关于它们的一切我都可以迅速地遗忘。我在寻找着它们，它们也在寻找着我，只是我很清楚，我瞧不起它们，它们也瞧不起我。可是死亡不一样，我不找它，但它在找我，每天每时每刻进度条都在前进着，而且，必有那么一天，它会像水蛇一样柔柔地缠上我。然后在大脑一片空白时我陷入了永远的沉睡，不再醒来。那是比爱情更加销魂的毁灭，比成功更加诱人的沉沦。我想，有些时候，我真忍不住要歌颂你。
我终于清楚明白地了解了，那人们追忆着的昨日，和追逐的明天都不过是镜花水月，而我所追求的此刻的宁静和下一刻的彻底遗忘，才是生命最终的归宿，也是整个文明的最高依托。因为一切，都会涅没在黎明前最黑的黑暗里。对于破晓，我们那么接近，那么相信，但是不可能，不可能看到曙光。
我犹记得那个流浪在风雨里，为逝去的灵魂品尝泪水的夜里，我所看到的竹林。我想那摇曳的竹影和沙沙的哭声，便是所有生命最真实的写照和所有问题最终的答案。
谨此记2014年8月殁事。时2015年。</description></item></channel></rss>